{
  "livestreams": [
    {
      "date":"2017.05.12",
      "dateread":"12 maja",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/792185774277724/",
      "questions": [
        {
          "question":"Jak to jest, że Kościół Katolicki uznaje Trójcę Świętą za jedność?",
          "answer":"Franciszek się pyta - Jak to jest że Kościół Katolicki wyznaje Trójce Świętą za jedność, gdy w Biblii są wyrywki gdzie jest napisane coś w ten deseń: Bóg zsyła swojego syna/ ducha Świętego. Co by oznaczało że wysyła swojego wysłannika, a nie jako żeby siebie. Na tej tezie jest też Kościół prawosławny oparty. Słuchajcie, z Trójcą Świętą jest tak, że to relacje konstytuują osoby. Tego mnie uczyli na teologii. Ja wiem, że to jest dziwne, sam tego do końca nie kumam dlaczego tak jest. Ale w Trójcy najważniejsze są relacje, jakby tak to trzeba sobie zapamiętać. Zauważcie, że mówimy ojciec - Bóg Ojciec. Zauważcie że nie ma ojca bez syna, mówimy Bóg Ojciec i to od razu wskazuje na relacje w tej osobie Boskiej. Więc - nie pamiętam teraz z czapy na poczekaniu, który święty powiedział - ale któryś święty powiedział że Trójca Święta to jest kochający, kochany i miłość. Wiecie, w ten deseń, także na Trójcę Świętą trzeba spojrzeć jak na właśnie relacje. Jak na 3 relacje, to one konstytuują osoby. Ojciec ciągle zradza Syna przez wieki, Syn jest zradzany przez Ojca, Ojciec posyła Ducha, Syn posyła Ducha też, a Duch jest posyłany."
        },
        {
          "question":"Co robić?",
          "answer":"Co robić Ilona mówi. Kochać, nic więcej, właśnie tak Augustyn powiedział \"Kochaj i rób co chcesz\". "
        },
        {
          "question":"Jak oceniasz sytuację geopolityczną na Bliskim Wschodzie?",
          "answer":"Jeśli mogę cokolwiek ocenić, bo nie wiemy jak ocenić bo nie wiemy na ile to co telewizja nam mówi, i inne wszystkie media, to jest prawda, nie wiem czy się zgodzicie się ze mną. Ludzie powtarzają że telewizja kłamie a potem idą oglądać wiadomości."
        },
        {
          "question":"Jak zostać charyzmatykiem?",
          "answer":"Słuchaj, trzeba czytać Świętego Pawła i wszystko co napisał brać na serio. I czytać, jak on pisze do Koryntian, że oni się modlą językami, i powiedzieć kurczę co to znaczy modlić się językami. I potem się dowiedzieć że jest jakaś Wspólnota charyzmatyczna która ma spotkanie gdzieś tam. "
        },
        {
          "question":"Gdzie można znaleźć takie rekolekcje fajne?",
          "answer":"Słuchajcie w ogóle zachęcam was bo mnie pytacie, jak na przykład zrobiłem ten fajny film z Julią. I pytaliście się - gdzie można znaleźć takie rekolekcje fajne? Słuchajcie, rekolekcji jest pełno, na pewno są wokoło Was. Niektórzy się pytają, gdzie ja tą koszulkę na przykład dostałem. Tą koszulkę dostałem, ponieważ mówiłem jakąś konferencję w Legnickim Polu i tam jest spotkanie młodych w Legnickim Polu, więc jeśli jesteście z okolic - Wrocław coś tam - tam są spotkanie młodych i bardzo serdecznie polecam."
        },
        {
          "question":"Czy warto iść na teologię?",
          "answer":"Klaudia się pyta czy warto iść na teologię. Trudno mi powiedzieć, to nie jest tak, że powiem rewelacja, teologia jest super, powinniście iść. Z teologią jest taki problem, powszechny chyba, że wielu ludzi idzie na teologię, bo zafascynowali się Pismem Świętym, idą, bo myślą, że tam będzie coś o Piśmie Świętym. Szczerze mówiąc niestety też z małym smutkiem, Pisma Świętego nie ma tak dużo na teologii. Więc czy warto iść na teologię, raczej bym się 3 razy zastanowił. Ja rozeznałem, dla mnie to było jakby oczywiste że chcę pójść w teologię, bo czułem że mogę właśnie robić, może niedokładnie filmy bo tego jeszcze nie miałem na myśli, ale czułem że mogę pójść w tym kierunku i czytałem wtedy książki motywacyjne które mówiły: ej możesz robić to co chcesz robić, co wiesz, co lubisz robić jeśli dasz z siebie wszystko, to osiągniesz sukces. To ja uwierzyłem tym książkom i mówię kurcze to chyba mogę iść na teologię jak dam z siebie wszystko, to osiągnę sukces. Rzeczywiście to się sprawdziło w moim przypadku, ale nie wiem czy to jest taka zasada. [Dopowiedziane później przez MIkołaja:] Czy warto iść na teologię? 3 razy się zastanów, jeszcze raz to powtórzę, 3 razy się zastanów. Rozumiem osoby które rezygnują ze studiów, coś takiego powiem niepopularnego. Ja, nie wiem czy to nie będzie brzydkie co powiem, ale ja jestem na studiach, dla wiedzy oczywiście też, bo tak się wszystkim wydaje że studia są dla wiedzy, oczywiście też. Ale  zastanawiam się czy dużym czynnikiem też nie jest to że ja zdobędę tak zwany glejt, bo są ludzie którzy mówią: \"A to ten Kapusta jest po teologii? Bo jak jeszcze nie skończył, to go nie będę słuchać\". Jakby to miało jakiekolwiek znaczenie. Kochani, są ludzie, którzy mówią że piekło będzie puste i są doktorami teologii. Różne rzeczy można głosić będąc po teologii. Także, mam świadomość że to jest ważne żeby móc się wypowiadać na temat teologii i wcale nie dlatego że to powiększa wiedzę, chociaż powiększa, ale jednak nie powiększa, nie wiem jak to powiedzieć, autorytetu (bo ja autorytetem też nie jestem)."
        },
        {
          "question":"Czy rozważasz buddystów?",
          "answer":"Jacku, trudne pytanie, nie mam odpowiedzi na to. To jest trudne, zwłaszcza, że jest dyskusja czy buddyzm to religia czy system filozofii."
        },
        {
          "question":"Czym właściwie jest modlitwa?",
          "answer":"Pyta Monika, witam serdecznie, i jak do niej pochodzić. Każdy tak powie, każdy tak  zdefiniuje że modlitwa to jest rozmowa z Bogiem. Tylko że jak rozmowa wygląda? Jak rozmowa wygląda w ogóle z kimś kto jest transcendentny? Słuchałem ojca Badeniego raz i on mówił tak, że modlitwa to jest jakaś aktywność - bardzo mi to pomogło, już teraz nie pamiętam dokładnie co on powiedział - jakby aktywność świadomości i woli. Czyli ja aktywnie, świadomie zaczynam myśleć o Bogu i swoją wolę angażuje. Czyli na przykład chcę dla kogoś dobrze, chcę dla kogoś zdrowia, chcę dla mnie dobrze. W sensie że na przykład, w ogóle dla mojej rodziny dobrze, wszystkich dookoła dobrze. Więc modlitwa to jest rozmowa, temat głęboki tego jak rozpoznać głos Boży, jak słuchać głosu Bożego, ogromny temat, który ja też dopiero zgłębiam. To nie jest tak, że ja wszystko wiem. Modlitwa jest rozmową, słuchaniem Bożego głosu, ale też po prostu aktywizowaniem swojej woli i jakby swojej świadomości."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o innych religiach?",
          "answer":"Pyta się Natalia, cześć Natalia. Co sądzisz o innych religiach i jak oceniasz postrzeganie w nich Boga? Zależy wiesz, bo pytanie jest bardzo ogólne. Zależy o kogo ci chodzi, nie wiem też co masz na myśli. Bo niektórzy idą w tym ekumenizmie za daleko. Ekumenizm w ogóle powinien obejmować, tak jak mówimy, tylko o chrześcijan. Kiedy mowa o innowiercach zupełnie, którzy nie są chrześcijanami, to to się nazywa już nie ekumenizm tylko dialog międzyreligijny. Polecam <a href=\"https://portal.tezeusz.pl/2009/01/21/konstytucja-dogmatyczna-o-kosciele-lumen-gentium\">Lumen Gentium Konstytucję Dogmatyczną o Kościele</a>. Sobór Watykański II, punkt 13 chyba, 14, 15. Tam jest zdefiniowany Kościoła, nasz stosunek do innych religii który jest tak naprawdę pozytywny, możemy powiedzieć.Kościół teraz na Soborze Watykańskim II, za to w ogóle Chwała Panu, zauważa w innych ludziach, wiecie, dobrą intencje. To nie jest bez znaczenia jaką masz intencje w sercu, nawet jeśli jesteś jakimś buddystą cz jakimś hindusem i z naszego punktu widzenia może oddajesz cześć demonom, ale jeśli robisz to z jakąś intencją, wiecie - tak mnie tata i matka tak mnie nauczyła, tak jak wielu katolików robi dużo rzeczy bezmyślnie, ale z dobrym sercem. Zauważcie, kurcze to jest niesamowite, zauważcie przypowieść o Samarytaninie. Nie wiem czy wiece w ogóle kim był Samarytanin, kim byli Samarytanie. To byli ludzie jakby w terminologii, że tak powiem, biblijnej, z  królestwa północnego, oni byli dalej od Jerozolimy i ich kult nie był taki dobry. Bardzo delikatnie powiedziałem teraz, to był bałwochwalczy kult w często u Samarytan i oni czcili, wiecie, bożki na jakiś tam wyżynach, mieli jakieś swoje bożki pogańskie i tak dalej ponieważ Samarytanie to była ludność żydowska wymieszana z Babilończykami. Teraz Jezus opowiada przypowieść o dobrym Samarytaninie i podaje Samarytanina jako wzór. I teraz jest trochę problem z protestantami, którzy mówią dzisiaj (kurczę nie powinienem iść w tym kierunku) ale protestanci do nas mówią, o katolikach często, no bo niestety taki jest problem z protestantami. Bracia, jeśli oglądacie, często zamiast czas poświęcać na ewangelizację tych ludzi którzy w ogóle nie wiedzą to tracicie czas na walkę z katolikami, którzy no też wierzą w Chrystusa, są ochrzczeni i tak dalej. Jezus przedstawia Samarytanina dobrego. Dobry Samarytanin jest pokazywany przez Jezusa jako wzór. Protestanci mówią o katolikach, że nasz kult jest jakiś niepoprawny i to, mogę was zaskoczyć albo nie, po części to jest prawda, bo niektórzy rzeczywiście w swoim kulcie idą złym kierunku, pobożność ludowa jak to się mówi. Natomiast, żeby te argumenty postawić, protestanci odnoszą się do Starego Testamentu, a zobaczcie, że w Nowym Testamencie nie powtarza się zbyt często - już nie mówię tam że się nie powtarza zakazów bałwochwalstwa, to oczywiste, że nie trzeba tego powtarzać - natomiast nie ma takiego nacisku, nie ma takiego akcentu położonego na czystość kultu. Tylko Jezus pokazuje Samarytanina jako wzór i mówi, zobaczcie można być Samarytaninem, czyli można żyć w kulcie który nie jest idealny z mojego punktu widzenia nawet, tak mówi Bóg. Ale w tym człowieku jest miłość i to się liczy w Nowym Testamencie. Zauważcie że faryzeusze, idealny kult, oni znali Pismo Święte i jeszcze dodali 613 przykazań do tych 10 które były najważniejsze. Oni składali ofiary tak jak trzeba, oni mieli nim wybitny kult. Ale Bóg mówi, że nawet jak ten faryzeusz, który ma wybitny kult i usiądzie w tej pierwszej ławce i powie \"No dziękuję ci Panie już mam taki super kult, że ja wiem wszystko co mi powiedziałaś i wszystko to czynię\", ale Bóg mówi: nie znoszę takiego gościa, jeśli serce masz brudne. Prorocy ciągle mówią, znaczy Bóg mówi wszystko przez proroków: mam dosyć waszych ofiar, waszych całopaleń, mam dosyć waszych świąt, obrzydły mi wasze kadzidła i woń tych spalanych ofiar. I czego pragnie? Miłosierdzia pragnie a nie ofiary, więc nie jest tak ważny idealny kult, ważna jest miłość. Więc pytasz się co co sądzą o innych religiach. Jeśli ktoś ma dobrą intencje w sercu naprawdę i jest szczery, i to nie jest tak, że widzi, że u nas jest prawda że Jezus Chrystus jest prawdziwy, a i tak nie chce do nas przyjść, naprawdę na przykład nie słyszał Ewangelii, naprawdę stara się być jak najlepszym człowiekiem. Wiecie, koniec końców jest napisane, Święty Paweł mówi że wszyscy w Duchu Świętym żyjemy poruszamy się i jesteśmy, nawet buddysta, koniec. Nawet Samarytanin który mógł czcić jakiegoś bożka na jakiejś wyżynie, do dziś dnia mówi się o nim jako o miłosiernym Samarytaninie. Także miłość jest najważniejsza i dlatego się odniosłem do Konstytucji Dogmatyczna o Kościele, ponieważ tam Kościół się do tego odnosi po prostu i mówi że są ludzie. którzy szczerym sercu szukają Boga."
        },
        {
          "question":"Czy przywiązujesz wagę do objawień fatimskich?",
          "answer":"Pytanie - jutro rocznica objawień fatimskich, przywiązujesz do nich swoją uwagę czy raczej są one do ciebie obojętne? Słuchajcie uwielbiam wszystkie objawienia, a najbardziej Objawienie Boże które jest zawarte w Piśmie Świętym, Adamie. Wiesz, że to taka trochę odpowiedź z przymrużeniem oka. Nie mam nic do objawień fatimskich ani żadnych, nie mam nic negatywnego do nich, natomiast taką pozytywną uwagę przywiązuje  Pismu Świętemu jako Objawieniu Bożemu, że nie mam czasu na nic innego i obiecuję że poznam wszystkie objawienia w Kościele Katolickim wszędzie, jak to dobrze poznam, jak dobrze poznam najpierw Objawienie Boże i wtedy się zajmuje wszystkimi innymi objawieniami. Bo uważam że powinno się zaczynać od rzeczy najważniejszych."
        },
        {
          "question":"Jak ci wychodzi wypełnianie postanowień noworocznych?",
          "answer":"Słuchajcie zrobiłem parę filmów na ten temat. Dobrze, a inne niedobrze. Z postanowieniami jest tak, i to jest okej, jeśli nie wypełniacie swoich postanowień, zmieńcie je i zacznijcie od nowego miesiąca na nowo. Było parę wydarzeń zmieniam trochę kierunek ze względu na studia, ze względu na filmy, coś tam nieważne, okazało się że jedno postanowienie wypełniałem tak dobrze, że przestałem to liczyć, inne tak źle, że też przestałem to liczyć. Natomiast samo to, że zrobiłem o tym filmy, że sobie to rozrysowałem i tak dalej, że mam kartkę na której wypisuje, kontynuuję te kartki i liczę swoje postanowienia. Zachęcam do tego samego."
        },
        {
          "question":"Czy widzisz różnicę i podobieństwa między Jahwe a Allahem?",
          "answer":"Bardzo trudne pytanie, odpowiem to co uważa Kościół, bo ja mogę tego do końca nie rozumieć, chociaż chyba się zgadzam z Kościołem. To jest trudny temat, czy Allah to jest Jahwe, czy to jest ten sam Bóg. Kościół mówi że tak. Dlaczego? Chyba głównie z tego  powodu, jeśli się nie mylę, muzułmanie mówią że pochodzą od kogo, od Abrahama, że Abraham to jest też ich prorok. Więc jeśli wyznają tego samego Boga, co Abraham, to chociaż nazywają go inaczej to to nadal jest ten sam bóg. Kumacie o co chodzi? Więc to jest stanowisko Kościoła, ja się nie wypowiadam, nie mówię nic o swoim zdaniu. Bo Natalia mówisz, że wydaje ci się, że chodzi o tą samą osobę, no Kościół tak uważa."
        },
        {
          "question":"Jak rozumiesz pojęcie \"poganin\" obecnie?",
        "answer":"Dariusz cześć - co sądzisz o stwierdzeniu zsakramentalizowani poganie, jak rozumiesz pojęcie poganin obecnie? Słuchałem takiego jednego z ulubionych naszych biblistów, naszych mówię o mojej rodzinie. Byłem kilka tygodni temu, chyba  już parę miesięcy temu na jego pogrzebie nazywał się jezuita nazywa się Mieczysław Wołoszyn. I on mówił właśnie że Bóg nie ma takiego problemu z poganami jaki ma problem pogaństwem w Kościele. Im więcej wiesz tym więcej od ciebie Bóg będzie wymagał. Tak jak jest napisane kto znał wolę Pana ale jej nie wykonał otrzyma większą chłostę [Łk 12, 47-48]. Zsakramentalizowani poganie - pierwszy raz to słyszę i nie chce mi się nad tym zastanawiać teraz, ale w kościele jest pogaństwa trochę, tyle."
        },
        {
          "question":"Nie można porównywać chrześcijańskiego Boga i Allaha",
          "answer":"Właśnie o to chodzi Przemek że jest teoria i jest praktyka. Więc teoretycznie to jest ten sam Bóg. Natomiast to jak on prowadził muzułmanów i to jak prowadzi nas to są kompletnie dwie różne rzeczy i to trzeba powiedzieć. Oglądałem taką rozmowę gdzie był muzułmanin i Terlikowski chyba. Masakrycznie trudna rozmowa. Muzułmanin żeby przekonać chrześcijan że Jezus też był taki jak jak Mahomet, wiecie taki zbrojny, to zacytował fragment gdzie Jezus mówi że apostołowie mają sobie przygotować miecze [Łk 22, 36-38]. Tylko że w tym fragmencie apostołowie mówią: mamy dwa miecze, a Jezus mówi: wystarczy. Ciekawy fragment."
        },
        {
          "question":"Co myślisz o tym że Polacy, dużo Polaków nienawidzi Rosjan?",
          "answer":"Jestem trochę uprzedzony z wiadomych względów do Rosjan, natomiast no do pewnego stopnia. Wiecie, bo też na przykład Polacy się denerwują, że mówią o nas w Europie, że kradniemy. Tylko czy się powinniśmy oburzać, jeśli jest w tym trochę prawdy. Bo jeśli jakiś gościu jechał rowerem przez całą Europę, bo zrobił taką wycieczkę, przejeżdżał przez wszystkie kraje Europy i w którym kraju zginął rower? W Polsce. No to czy nie ma w tym trochę prawdy? Rosjan kocham jak braci, wiadomo jak wszystkich ludzi, natomiast jestem trochę uprzedzony, i wiecie od II Wojny Światowej nie minęło dużo czasu, ci ludzie którzy żyją dzisiaj w Rosji to są potomkowie tych ludzi. I teraz nie mówię żeby budować jakiś mur między nami, absolutnie, tylko trzeba być świadomym tez, jakich mamy sąsiadów. Tak jak ja jestem świadomy jakich mam sąsiadów (mamy wybitnych sąsiadów, tylko mogliby przestać piłować tego drewna tam). "
        },
        {
          "question":"Czy Bóg wyprowadza Cię na pustynię?",
          "answer":"Mikołaj zawsze tak pozytywnie, widziałam filmik o tym, że zawsze tak masz. Ciekawa jestem, czy rzeczywiście tak jest zawsze czy Bóg wyprowadza Cię na pustynię? Jeśli tak jak sobie radzisz? Słuchajcie miałem parę takich dni, jak to się mówi, taki punkt kulminacyjny, jak miałem tą ospę. Miałem dwa takie dni, kiedy zrozumiałem, że można być wkurzonym i że można nawet zwątpić i tak dalej. Mam problem z tym czy Bóg wyprowadza rzeczywiście na pustynię, jak to rozumieć. O tym możemy sobie porozmawiać następnym razem, myślę że pogadamy o tym w przyszłości. Kiedy jesteś bombardowany dużą ilością niepowodzeń, klęsk w krótkim czasie, właśnie nie jestem bombardowany dużą ilością niepowodzeń w krótkim czasie, nie zdarza mi się. Nie czuję się doświadczony przez Pana, nawet ta ospa czegoś mnie nauczyła. Mam taką książkę \"Dlaczego chrześcijanie cierpią\", to była lektura moja w czasie ospy, ma okładkę z chłopakiem, ale możemy o tym powiedzieć w którymś z następnych live streamów."
        },
        {
          "question":"Czy piekło jest puste?",
          "answer":"Absolutnie nie, absolutnie nie, absolutnie nie. Słuchajcie piekło, w Edenie na przykład, gdyby piekło mogło być puste to ludzie, Adam i Ewa nie musieliby wychodzić z ogrodu, bo to by oznaczało, że Bóg może przez wieki żyć z przestępcami, grzesznikami, z ludźmi którzy Go odrzucili."
        },
        {
          "question":"Dziękuję za książkę",
          "answer":"Którą? A, bo mówiłem o książce i jeśli nie widzieliście, jeszcze raz polecę - \"Między Synagogą a Kościołem, Dzieje Świętego Pawła\", to jest książka księdza Chrostowskiego. Kiedy ksiądz Chrostowski się przykłada do czegoś, jest redaktorem bądź autorem, jak w tym przypadku, to jest to zawsze wybitne. Czytałem to i to jest wszystko o świętym Pawle, wszystko. Nie przeczytałem jeszcze całości, nie zdążyłem bo widzicie jaka to jest cegła."
        },
        {
          "question":"Czy można zadośćuczynić komuś modlitwą?",
          "answer":"Agnieszka pyta, ważne pytanie: czy można zadośćuczynić komuś modlitwą jako warunek dobrej spowiedzi. Aga, zależy, zależy co zrobiłaś komuś. Bo jeśli o kimś naplotkowałaś albo komuś coś ukradłaś to zadośćuczynienie w formie modlitwy nie wystarczy"
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2017.06.03",
      "dateread":"3 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/804595033036798/",
      "questions": [
        {
          "question":"Czy katolik może być podobny do świata?",
          "answer":"Bo w katolickiej blogosferze robi się trend, moda, pojawiają się głosy - ja jestem katolikiem czy chrześcijaninem, to nie znaczy że jestem ascetą, Maciejem Słupnikiem, który siedzi na słupie i nic nie pije, nie je, przynajmniej nie pije alkoholu. Rozumiem koncepcję, zgadzam się, że możesz pójść na piwo, to jest oczywistość. Natomiast wiecie, czasem trzeba czytać między wierszami, co ta osoba tak naprawdę chce powiedzieć. Wydaje się... pozdrawiam i kocham te osoby! Te osoby mówią, to potem jeszcze raz i robią taką narracje. Mam wrażenie, że niektórzy chcą z dobrej woli, fajnie że macie dobrą wolę odnośnie obrazu Kościoła. Chcecie pokazać katolików jako ludzi którzy właściwie się nie różnią od świata, wiec nie trzeba od nich uciekać. Chcecie żebyśmy mieli image takich przyjaznych ludzi świata. Nie jesteśmy znakiem sprzeciwu, mówi się, jakby kojarzycie? "
        },
        {
          "question":"Co to znaczy świat?",
          "answer":"Co to znaczy świat? - pyta Krzysztof. Świat w terminologii biblijnej to wszystko poza chrześcijaństwem. Jezus mówi: ja jestem od Ojca, a tamci ludzie którzy was nie przyjmą są od świata [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>]. Mówi do nas: wy jesteście światłością świata [por. Mt 5,14; J 8,12]. Czyli ja jestem w was, wy niesiecie moje Słowo, jesteście światłem dla świata. Co jeszcze mówi św. Paweł? List do Efezjan 5,8: \"W prawdzie niegdyś byliście ciemnością lecz teraz jesteście światłością w Panu, postępujcie wiec jak dzieci światłości, a owocem światłości jest wszelka dobroć, sprawiedliwość i prawda\". Co to znaczy? Św. Paweł mówi, że kiedyś byliśmy ciemnością a teraz światłością. To znaczy że świat jest ciemnością, że ludzie nienawróceni są ciemnością. A my światłością i powinniśmy się od nich różnic jak światłość od ciemności. "
        },
        {
          "question":"Krucjata Wyzwolenia Człowieka",
          "answer":"Niektórzy chcą pokazać obraz \"ja wychodzę na piwo\". Ja to rozumiem, nie ma w tym nic złego, ale ja tego słucham i myślę: ja w ogóle nie pije alkoholu, od urodzenia do śmierci, może nie będę tego mówić, żeby nie popsuć pracy kolegom z blogosfery która próbuje zrobić robotę. Katolik to normalny człowiek, ja jestem trochę nienormalny, nie pije alkoholu - pamiętam całe moje życie, każdy wieczór, każdą imprezę. Powtarzam, bo na pewno ktoś nie zrozumie, można iść na piwo, nie ma w tym nic złego, święty Paweł pisze do Tymoteusza by pił wino na problemy z żołądkiem. Prawdopodobnie chodziło o sfermentowany moszcz winny, nie wiem. Okazjonalnie picie alkoholu nie jest złe. Natomiast są tacy w Kościele Katolickim, tez wśród chrześcijan, jest ruch, który się nazywa Krucjata Wyzwolenie Człowieka, głównie w ruchu oazowym. Można podpisać krucjatę, która polega na tym, że wyrzekamy się picia alkoholu. Ja się wyrzekam, bo nigdy nie widziałem w domu alkoholu, wszystko co słyszane o alkoholu to były problemy, są panowie którzy mają problemy z chodzeniem, wiec czemu miałbym to pic? Nigdy nie wdziałem żeby rodzice pili alkohol. Mógłbym pić, ale się wyrzekam, bo wiem że razem z tym alkoholem odejdzie mi dużo potencjalnych problemów, które mógłbym mieć. Ktoś mówił świadectwo, że tylko raz widział jak ojciec przeholował i matka go wzięła i mówi: \"popatrz co ten twój ojciec!\" I to na niego wpłynęło, pamięta ten jeden raz tego ojca. Nawet ktoś myśli \"tyko raz wypiję\", że do smaku, a potem na druga nogę i przestajesz liczyć. Jeśli jesteście w krucjacie, to ja jestem z wami, podaje wam rękę, pozdrawiam. Ale nie czujcie się źli, ci którzy pijecie okazjonalnie, ale zachęcam by się wyrzec. Nie kumam tego w ogóle. Po prostu chciałem powiedzieć, miałem rok osiemnastek, wtedy najwięcej o tym myślałem, wszyscy chodzili na osiemnastki i pili alkohol i musiałem się tłumaczyć że nie pije w ogóle. I koledzy mi tłumaczyli, że oni muszą golnąć dla odwagi, ale mi mówili \"Ty Mikołaj, wiem że nie musisz\". Taką miałem opinię - jestem wariat, rozkręcałem imprezy bez alkoholu. Możecie pić alkohol, nie ma w nim nic złego, Pismo Święte zachęca, w jednym czy dwóch miejscach, pijcie wino bo rozwesela i coś tam. Natomiast mnóstwo jest fragmentów które mówią: uważaj. Nie ma nic złego w niepiciu alkoholu, niektórzy piją za dużo, ja mogę za mało. Ja patrzę na swoją przyszłość myślę - dziękuje Panie, nie będę miał żadnych problemów, bo nie pije alkoholu. Są fragmenty, że trzeba się trzymać z dala od alkoholu. W komentarzach jest dużo osób, które piszą ze znają krucjatę, nie piją alkoholu przez całe życie. Czyli jednak ten stereotyp że katolik jest nienormalny, bo raczej nie pije alkoholu, to się zdarza. Tak jak Polak kradnie to nie do końca jest stereotyp, jak mówiliśmy na ostatnim live. "
        },
        {
          "question":"Walka o czystość",
          "answer":"Są osoby, które ostatnio śmiały się delikatnie z ludzi, którzy (widzicie jak się wiję żeby być miłym) się śmiali z ludzi którzy walczą o czystość. Którzy jak zobaczą kobietę, która jest skąpo ubrana, to są tacy mężczyźni, co odwracają wzrok. I czemu on nie patrzy? Bo jest aseksualny? NIE! Dlatego że jest bardzo seksualny. Dlatego że walczy o czystość. Widziałem ostatnio ze ktoś się śmiał z takiego chłopaka I teraz zobaczcie, chcą zbudować image katolika, normalnego, który tez lubi pogrzeszyć. Czemu mamy się śmiać z człowieka, który walczy o czystość? To jest niefajne, to jest wielka cnota i samozaparcie, walka o czystość, odwracanie wzroku, rewelacja, ja chciałbym z takim gościem pogadać, podać rękę, dać pionę, powiedzieć: stary jesteś gościu! Psalm 101, odnoście nieczystych rzeczy. Werset 3, psalmista mówi. \"Moich oczu nie zatrzymam na żadnej niegodziwości; nienawidzę czynów występnych, nie przylgnie to do mnie!\". Ten chłopak, z którego się śmiali, że odwracał wzrok, on realizował ten werset z Pisma Świętego! Nie zatrzymam na niegodziwości! Czytaj np. gołe udo na mieście! Nie zatrzymam na tym oczu! Na udzie, które nie jest udem mojej żony! I jak się z niego śmiać! Chciałbym go naśladować i oczywiście naśladuję. Co jeszcze jest w katolickiej blogosferze? Niektórzy katoliccy blogerzy nawet się z tym nie kryją, np oglądają Grę o Tron i lubią te wszystkie sezony. A ktoś z zewnątrz patrzy i mówi: to bardzo normalny gościu! Tak jak mówiłem wcześniej, że jestem nienormalny że nie pije alkoholu, tak jak teraz ktoś publicznie, kto jest chrześcijaninem, myślę sobie sam do siebie - Grę o Tron to ja obejrzałem kilka pierwszych odcinków, ale jak zobaczyłem że zasadniczo w każdym muszą być gołe baby i stosunki interpersonalne full kontakt, to stwierdziłem: Moich oczu nie zatrzymam na żadnej niegodziwości. Jeśli ja widzę że jest gola baba w filmie, a ona nie jest moją żoną bynajmniej, i która jeszcze ma zawód, że gra w porno - gra w porno a przy okazji w serialu, który oglądają katolicy i mówią: ho ho, jaki fajny serial. A ja mówię: goła baba - do widzenia, nie zatrzymam oczu na gołej babie! [Mikołaj rozwinął wypowiedź o Grze o Tron w innym, późniejszym live] I ja nie rozumiem w czym jest problem! Pewnie kogoś uderzę, bo większość z was ogląda Grę o Tron, ale halo bracia i siostry, czy nie powinniśmy mieć takiej reakcji, czy nie powinniśmy przesiąknąć Słowem Bożym i Duchem Świętym, żeby powiedzieć: halo halo, co to jest, nie chcę na to patrzeć. Mam się katować i oglądać każdy odcinek i przewijać, bo jestem zniewolony fabułą, która nie jest aż taka super? Najważniejsze elementy fabuły są omawiane właśnie w tych scenach! "
        },
        {
          "question":"Radykalizm",
          "answer":"Albo ten serial, on się nazywa Młody Papież. I tradycjonaliści, nie wiem czy na serio, biorą papieża i robią memy, mówią: super, Pius XIII. Ja bym nie chciał takiego Piusa XIII, z całym szacunkiem. Nie chce takiego papieża, który, jak kobieta wkłada jego rękę pod bluzkę, to on zanim wyciągnie musi się zastanowić. Co to jest? Ale super papież! Przypominam że on w tym serialu idzie do konfesjonału i mówi że nie ma żadnych grzechów! Czy się skupiamy na zewnętrznej religijności - chodzę do kościoła, modlę się, przyjmuję sakramenty, a wracam do domu i oglądam serial o papieżu który zanim się kapnie że musi wyjąc rękę, musi się zastanowić i mówi że nie ma grzechów! Nie wspomnę jaka piosenka była grana, kiedy wciągał tą swoją potrójną koronę? Dosyć tego! Gdzie jest radykalizm? Kto to powiedział: Jeśli coś ma pozór złego, to trzeba to odrzucić. I niegodziwość nie przylgnie do mnie. Fuj! Nie chce tym pachnieć nawet! To się musi skończyć! Trzeba to powiedzieć, bo nikt by tego nie lubił, tylko każdy by mówił: jestem katolikiem, przecież jestem człowiekiem. A kobieta mówi: jestem kobietą, muszę pokazać moją piękność. Ktoś się pyta księdza - czy kobieta może się ubierać zmysłowo? I ksiądz odpowiada: noooo. I taki filmik idzie do internetu! A potem kobieta idzie do kościoła na ramiączkach i ją wywalają. O tym trzeba mówić! Są młodzi, i ja widzę, znam was z oazy, mam w znajomych, spałem w jednym pokoju, widzę co oglądacie na fejsie, co udostępniacie. Jak może z jednego źródła wypływać wody żywa i woda zgniła! Jak możecie używać wulgaryzmów! Czy można używać wulgaryzmów? Posłuchajcie nagrań z egzorcyzmów i potem przyjdziecie i porozmawiajmy o tym. I wiadomo, raz św Paweł jak powiedział że wszystko oprócz Jezusa Chrystusa uważa za śmieci, to zamiast śmieci jest tam bardzo wulgarne słowo. Ale to jedno słowo, czasem trzeba tak powiedzieć. Tak jak dzisiaj mówiłem o gołych babach, przepraszam z te gołe baby! Widzę co udostępniacie, zastanówcie się! Musimy powiedzieć, nie przylgnie do mnie, nie zatrzymam oczu na niegodziwości, nie chcę tego widzieć! Niech to wsiąknie. Bogna mówi ze wulgaryzmy to kwestia kulturalnego wychowania i ja się zgadzam. \"Teraz trwa walka o czystość i rodzinie\" zgadzam się! Bracie chrześcijanie, uważam że powinniśmy stanąć w szeregu i powiedzieć: koniec ubierania zmysłowego! Niektóre dziewczyny w ogóle o tym nie myślą!  [Cytat kogoś:] \"Zauważyłeś Mikołaj, że w filmach dla dorastających dzieci muszą być aluzje do seks randek\"? To jest tak powszechne, to jest gangrena, czarna śmierć! "
        },
        {
          "question":"Negatywne żartowanie",
          "answer":"Jeszcze jedna rzecz kochani! Jest moda wśród młodych, na negatywne żartowanie, dowcipy. Widzę na fejsie, koleżanki moje robią zdjęcia, wyglądają miodzio, wszystkie pięknie wyglądacie. Przychodzi koleżanka i do tej pory wszystkie pisały \"ślicznie\", wszystkie komentarze o takiej samej treści. Ale dzisiaj dziewczyna wrzuca zdjęcie, a bliska przyjaciółka dla żartu pisze \"o fu\". Oczywiście hahaha, hihihi, dobry dowcip. \"Wyglądasz jak burak\". O matko! Co za głupi trend! Nie mówcie mi że wszyscy to biorą jako dowcip! Nieśmieszny dowcip. Nie mówcie że nie ma dziewczyny która tu się śmieje, a tam ją boli. Byłem w jednym miejscu, wspólnota mężczyzn, ale była grupa gdzie dogryzali sobie. Jacy to byli kumple! Najlepszy kumpel to taki co okropnie dogryza! I zrobiłem test, powiedziałem, że ja się wybiję znowu i będę robił tak: kiedykolwiek się odezwę, będę temu chłopakowi, któremu najbardziej docinają, błogosławił. I ktoś mnie pytał jak kogoś poznałem, czy się zawiodłem na tamtym chłopaku. Powiedziałem że nie, że bardzo go lubię. Kiedy tylko moglem, błogosławiłem, a nie docinałem, jak oni nawzajem. I widziałem że ten chłopak spijał moje błogosławieństwa, jakby pierwszy raz w życiu ktoś do niego pierwszy raz tak mówił. Był mile zaskoczony i było mu przyjemnie, gdy mu mówiłem: bardzo fajny jesteś gościu. Bo był spragniony błogosławieństwa. Błagam, jeśli napiszecie koleżance komentarz, to niech to nie będzie \"o fu\"! Żarty mogą kogoś zranić, nawet jeśli są tylko żartami, lepiej to zamienić na pozytywny dowcip! Wyglądasz jak Szeherezada! Czy to nie jest śmieszne, wspaniale, kreatywne? Kolejna sytuacja - znam gościa, często jest poza domem, który ma różny kontakt z chłopakami i dziewczynami. Dla żony to nie jest idealna sytuacja, że on się spotyka z tyloma dziewczynami. Nie chcę zdradzać szczegółów. Co on decyduje się zrobić, jak nadchodzi pora na ich konfrontację w tym temacie? Czy on decyduje się zrobić dowcip pozytywny i powiedzieć jak w Pieśni nad Pieśniami: \"Jak lilia pośród cierni, tak przyjaciółka moja między dziewczętami.\" [PnP 2,2]. \"Jesteś jak lilia a inne są jak ciernie! Zawsze myślę że wolałbym pogadać z żoną, bo one są jak ciernie i tak uwierają\". To jest pozytywny żart. Ja tak będę mówił mojej przyszłej żonie! Pozdrawiam moja przyszła żono, jeśli jesteś! Nie, ten znajomy zdecydował się na negatywny żart. \"Wiesz co robię jak jestem z nimi - biorę ich rękę i kładę na piersi i mówię że to serce bije dla ciebie\" czyli dla tej dziewczyny spoza małżeństwa. Dlaczego taki negatywny żart? Żona przewróciła oczami. Może jakaś by się pośmiała ale i w jednej i drugiej na pewno to pali. Dam se rękę odciąć! Czemu nie pozytywny dowcip? Czemu męczycie ludzi słowami? Pismo Święte mówi, że w języku jest życie i śmierć [por. Prz 18,21]. Możesz kogoś zniszczyć a możesz kogoś zbudować swoim słowem. Jeśli żartujesz, niech to będzie z miłością na litość Boga żywego, który jest miłością i stworzył cię na swoje podobieństwo, a wiec podobieństwo miłości, powinieneś być miłością i tylko żartować pozytywnie! Zachęcam byście żartowali od tej pory tylko pozytywnie. Zdziwicie się jak często będziecie mieli ochotę zażartować negatywnie. \"Złamałeś nogę? Kiedy pogrzeb? Chętnie przyjdę\". Taki był dowcipny w tamtej koleżeńskiej grupie. Albo powszechna forma memicznosci - mówi Martyna. \"Zabij się\". Ale to już w kręgach węższych internetowych. Albo używanie sformułowania \"Ale to jest rakiem\". Jak coś jest takie yyy, to mówią że coś jest rakiem. Bardzo śmieszne macie dowcipy! \"Słowa mogą zabić\" - dokładnie, chyba Tau o tym rapował. \"Za każde słowo będziemy rozliczeni\" - tak! Z każdego niepotrzebnego. Jak bardzo niepotrzebne są słowa \"o fu\" pod zdjęciem pięknej koleżanki. Wiem, że to boli ludzi w środku, do teraz pamiętam wzrok tamtego kolegi, któremu wszyscy dokuczali i spijał moje słowa. Biedni ludzi, skazani na takie społeczności do końca życia. Z czego mam żartować jak chcę żartować z mojej wagi - pyta Mateusz? A czemu masz żartować ze swojej wagi? Sobie też masz błogosławić. Mam koleżankę na studiach, która zawsze mówi \"ja się tego nie nauczę, od razu to zapominam, w ogóle mi nie wchodzi do głowy\". Jak mantra. Zgadnijcie co się dzieje potem?  Nic jej nie wchodzi do głowy, (chociaż nie jest tak źle). Ale czemu masz siebie przeklinać, mówić do siebie źle? Wiecie co znaczy błogosławić? Znaczy \"dobrze mówić\". Błogo sławić. Więc jak mówisz \"niech cię Bóg błogosławi\", to co mówisz? Dosłownie \"niech Bóg do ciebie dobrze mówi\". \"Bądź błogosławiony\" - \"niech ludzie dobrze tobie mówią\". Żeby kogoś pobłogosławić nie trzeba być kapłanem, nie trzeba być rodzicem. Jeśli jesteś świecki, to żeby błogosławić nie musisz brać fragmentu z Pisma Świętego \"Niech Jahwe rozpromieni swe oblicze nad tobą\" - błogosławieństwo lewitów [Lb 6,22-27]. Zawsze kiedy komuś dobrze mówisz, to mu błogosławisz. Napiszesz koleżance \"o wow\" pod zdjęciem i właśnie błogosławiłeś koleżance. Także Mateusz nie żartuj ze swojej wagi, nie powinieneś, tak mi się wydaje."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o malowaniu się kobiet?",
          "answer":"Co to ma za znaczenie co ja uważam. Pismo Święte nie zakazuje makijażu, natomiast mężczyzn przestrzega przed makijażem kobiet. Zastanówcie się mężczyźni, zainteresujcie, co Pismo Święte, księgi mądrościowe mówią odnoście kobiet używających makijażu. Dzisiaj wszystkie kobiety używają makijażu, wiec możesz przeczytać te księgi. Są takie dokładne wersety. Malowanie się kobiet nie jest przesadne, chociaż może takie być. Wszystko jest w porządku, jeśli kobieta się pomaluje żeby podkreślić urodę. Rzęsy kobiety mogą przysłonić wszystkie jej wady. Czytajcie chłopaki księgi mądrościowe. Ja jestem już przygotowany, spoglądam za rzęsy bo czytałem te księgi."
        },
        {
          "question":"Porady dotyczące zakładaniu kanału/bloga chrześcijańskiego",
          "answer":"Nikogo nie obchodzi twoje zdanie, twoja opinia. Mój pierwszy film, jaki zrobiłem, to ja jechałem po wersetach, robiłem ilustracje, pokazywałem co jest w Piśmie Świętych. To jest materiał uporządkowany, który ma dla ludzi wartość. Nie zaczynaj filmu od \"Yyy, wydaje mi się, że...\". Ja wiem że Pismo Święte się nigdy nie myli. Szkoda mi czasu na dowiadywanie się co komuś się wydaje, chciałbym wiedzieć co mówi Pismo Święte. Jeśli chcesz mi pomóc, możesz zrobić film, w którym wypunktujesz co Pismo Święte mówi o tym i o tym. Chętnie obejrzę, jeśli będzie szybkie i zorganizowane. Ludzie zakładający taki kanał zbyt często mówią o swoim zdaniu. "
        },
        {
          "question":"Czy jesteś księdzem?",
          "answer":"Nie, ale studiuję teologię [już Mikołaj skończył :)], będę takim świeckim księdzem - to taki żart. W ogóle  nie jestem księdzem ale będę magistrem teologiem [już jest :)]."
        },
        {
          "question":"Co uważasz o problemie uchodźców?",
          "answer":"Chcecie mnie zabić? Uważam to co papież Franciszek - trzeba przyjmować ale też trzeba uważać na tych terrorystów. Nie wchodzę na temat uchodźców, bo to jest trudny temat, mamy rząd polski to nie tylko politycy, którzy się pokazują w telewizji. Powiecie że to głupki, tak się zdarza często, ale są tam też porządni doradcy. Jest taki socjolog, ateista ale gościu bardzo mądry. Zybertowicz. Rewelacyjny, jest socjologiem, a my się wymądrzamy na fejsie - trzeba przyjmować, nie trzeba. Mam nadzieję, że nie kopię teraz pod sobą dołu. To nie jest takie oczywiste - tylko tyle chcę powiedzieć. Niektórzy krzyczą że trzeba przyjmować, nawet jak weźmiemy pod uwagę Ewangelię - to nie jest oczywiste. Jestem za tym, żeby pomagać jak mogę, natomiast ja mam zamiar mieć rodzinę. Możliwe że nie będę miał tylko napakowanych synów, ale też córki. A jestem odpowiedzialny za żonę i córki, jeśli będę je miał, nie chcę cały dzień je wozić, wiecie o czym mówię. Jest reportaż o tym co się dzieje na Mazowszu, zobaczcie co się dzieje. Dziecko dostaje pięścią w brzuch i boi się powiedzieć że to Czeczeni, żeby oni nie pobili ich wszystkich. A pani dyrektor mówi: oni mają taką kulturę. To są poważne problemy, chcę pomóc wszystkim potrzebującym ale nie będę wpuszczał na swoje podwórko. Gdzie trzeba postawić granicę? \"Można pomagać na odległość\" pisze pani Beata - zgadzam się."
        },
        {
          "question":"Czy poczęte dziecko ma duszę?",
          "answer":"\"Czy znasz odpowiedź na pytanie - dlaczego niektórym poczętym dzieciom nie udaje się zobaczyć tego świata? Jaki jest sens poczęcia się w kobiecie życia, a potem utrata go bez przyczyny? Czy dziecko takie ma duszę?\" Oczywiście, że takie dziecko ma duszę. Natomiast czy to ma sens - nie wszystko na świecie musi mieć sens. Można wykorzystać do kontemplacji moment gdy Hiob traci wszystko - zwierzęta, rodzinę, zdrowie. Biblia mówi wyraźnie że szatan był tym który zabijał, kradł, niszczył. A nie Bóg. Bóg mówi do szatana, że Hiob jest w jego rękach. Nie było to przyzwolenie, tylko fakt - już Hiob był w jego rękach. Współczuję wszystkim, którzy myślą często o cierpieniu. "
        },
        {
          "question":"Jak twoja książka?",
          "answer":"Cały czas się zastanawiam w ogóle czy pisać książkę. Nie wiem czy mój rozwój jest taki galopujący (tak trochę niepokornie mówiąc) natomiast mam wrażenie, że wczoraj byłem głupi. Wiem, że jutro wstanę i stwierdzę, że dzisiaj byłem głupi. Jak mam pisać książkę przez miesiąc to to jest niewykonalne. Jak po miesiącu przeczytam, to stwierdzę \"gościu, co ty w ogóle gadasz?\" Takie mam wrażenie."
        },
        {
          "question":"Jak żyć z pasją?",
          "answer":"Marto co za pytanie! Polecam Jeremiasza. Jeremiasz miał w sobie płomień. Chciał odejść od prorokowania, bo mówił \"co ja mam mówić, prorokować, zawsze mam mówić, że śmierć, że koniec\" [por. Jr 20,8]. Stwierdził że za każdym razem jak chce odejść... Znalazłem to! Rozdział 20, wers 9: \"Mówiłem sobie: Nie wspomnę o Nim, nie będę już przemawiał w Jego Imieniu. Jednak powstaje w mym sercu jakby ogień palący, zamknięty w mych kościach. Męczę się, by [żar jego] wstrzymać, lecz nie jestem w stanie.\" Co to za sytuacja? Jeśli Pismo Święte mówi o pasji, to mam wrażenie że właśnie w tym momencie. Jeśli pytasz jak żyć z pasją to musisz się dowiedzieć, co jest tym żarem w tobie. A jeśli nie masz takiego żaru, który Bóg by tobie dał, jak dał Jeremiaszowi, to proś o niego lub znajdź go. I wtedy trzeba żyć tym żarem. Dzisiaj byłem zmęczony po grze w szachy z dziadkiem, ale jak wróciłem to poczułem ogień - chcę zrobić live stream. Trzeba się nauczyć tej świadomości - \"mam ochotę przestać, ale coś jest we mnie co pali, że nie mogę przestać, nie mogę tego zostawić\". I to jest w pewnym sensie powołanie i pewnym sensie pasja. Bo czym jest pasja? Jeśli jest gdzieś opisana w Piśmie Świętym, to w Jeremiasza 20."
        },
        {
          "question":"Zwierzęta nie mają duszy.",
          "answer":"Św. Tomasz z Akwinu by się nie zgodził. Ale to odsyłam do niego. On mówi o trzech duszach... Po co ja o tym gadam... Oczywiście zwierzęta nie mają duszy."
        },
        {
          "question":"Czy ty osobiście uznajesz Medjugorie?",
          "answer":"Wiem, że większość ludzi uznaje Medjugorie. Papież Franciszek ostatnio powiedział, że Maryja nie jest sekretarką, która miałaby przynosić codziennie wiadomości Chrystusa. Ja tylko mówię, co papież powiedział. Powiedział, że te objawienia nie mają dużo wartości. Na jakimś angielskim portalu <a href=\"https://aleteia.org/2017/05/13/on-flight-back-from-fatima-pope-francis-says-he-has-doubts-about-medjugorje\">Aleteia wersja angielska</a>, gdzie był ten wywiad, papież powiedział, że to według niego nie jest matka Jezusa. To nie jest nauczanie nieomylne, ex catedra, to był wywiad w samolocie, osobiste zdanie. Uwielbiam Boże objawienia, uporządkowałem od najważniejszego. Najważniejsze jest Pismo Święte. Jak poznam to, to poznam wszystkie inne, jak mówiłem na poprzednim live. Obiecuję wam to."
        },
        {
          "question":"Czy dzieci, które jeszcze nie mówią mają bezpośredni kontakt z Jezusem i Maryją?",
          "answer":"Nic nie wiem na ten temat i szczerze mówiąc wątpię, że coś takiego jest. Wiem, że są jakieś historię, że dziecko coś widziało, ale nie wiem, bardzo wątpię w takie rzeczy."
        },
        {
          "question":"Co możesz powiedzieć o modlitwie leżąc krzyżem?",
          "answer":"Jeśli nigdy nie leżałeś krzyżem, to robisz coś źle. Coś jest nie tak z Twoją duchowością. Bez leżenia krzyżem, wiele moich modlitw byłoby bezowocnych, bezsensownych. Leżenie krzyżem jest bardzo ważne, rewelacyjna pozycja do modlitwy."
        },
        {
          "question":"Czy modlisz się często językami?",
          "answer":"To jest ciekawe pytanie, bo jak dzisiaj wracałem samochodem ze studiów, to całą drogę modliłem się językami i bardzo dobrze się czuję. Polecam modlitwę językami. Natomiast nie będę was jej uczył, proście o ten dar! Jest jeden bardzo ważny fragment odnośnie modlitwy językami. Św Paweł gdy mówi o modlitwie językami, on w 14 rozdziale 1 Listu do Koryntian, werset 18: \"Dziękuję za to Bogu, że modlę się obcymi językami lepiej niż wy wszyscy\". Co to znaczy? Św. Paweł dziękuje Bogu że modli się lepiej niż my wszyscy. Możliwe tłumaczenie jest takie, że św. Paweł modli się <i>więcej</i> niż my wszyscy! Kumasz? To jest możliwe, bo to słowo można przetłumaczyć \"więcej\" albo \"lepiej\". Ktoś przetłumaczył \"lepiej\", bo nie mieściło mu się w głowie, że Paweł mógłby powiedzieć, że modli się więcej od innych. Natomiast z kontekstu widać, że Paweł mówi o ilości słów. Czytam następny werset: \"ale na wspólnym zgromadzeniu wolę powiedzieć pięć słów przemyślanych, aby innych pouczyć, niż dziesięć tysięcy niezrozumiałych\". Więc św. Paweł raczej powiedział, że dziękuje Bogu, że modli się więcej od was wszystkich, ale na wspólnym zgromadzeniu wolę powiedzieć mniej niezrozumiałych słów. Ewidentnie modlił się bardzo dużo językami, skoro mógł tak powiedzieć, że nie chce nadużywać tej modlitwy. Dzisiaj wielu mówi - czemu nie ma tyle cudów co kiedyś, że kładli szmatki i byli uzdrowieni [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>]. Może powinniśmy się modlić tyle co św. Paweł językami? Nie wiem, nie wiem, tak tylko proponuję."
        },
        {
          "question":"Jak pokonać strach przed modlitwą językami?",
          "answer":"\"Skoro nie ma pewności czy sami tego nie wywołujemy, czy to nie emocje itd\"? Jest też problem z biernością. Ludzie myślą, że jeśli są bierni, to wtedy otwierają się na Ducha Świętego. Bierność człowieka to jest sfera, którą uwielbia szatan. Zauważcie że wszystkie okultystyczne czy wschodnie duchowości opierają się na wyciszeniu, medytacji, na robieniu \"o hmmmm\", trzymaniu palców w ten sposób, siedzeniu w pozycji kwiatu lotosu. I to jest bierność - wyłączyć umysł. Na ostatnim filmie mówiłem żeby wyłączyć myśli, ale na parę modlitw. Bo jeśli zawsze będziesz wyłączać umysł, to będziesz buddystą.  Szatan uwielbia bierność. Pan Bóg dał ci mózg żebyś go używał, a jak ty mówisz \"nie, żeby się otworzyć na Ducha Świętego trzeba wyłączyć umysł\", i wyłączasz umysł. I wtedy szatan mówi: \"Ha, ma świetne narzędzie, którym mógłby mnie pokonać, mógłby spowodować swój dalszy rozwój, ale woli go wyłączyć, bo myśli ze wtedy Bóg do niego przyjdzie. Więc bierność to jest domena wschodnich i okultystycznych duchowości. Rozumiecie o czym mówię? Kiedy ktoś się wprowadza w trans, to wyłącza umysł, to są zawsze okultystyczne praktyki. Więc nie myśl że musisz być bierna w modlitwie językami, nie myśl że ona polega na wyłączeniu myślenia i swojego działania, i dopiero wtedy płyną języki, kiedy otworzysz się na Ducha Świętego. Mamy być aktywni w wielbieniu Pana. I kiedy św. Augustyn mówił o modlitwie językami to mówił, że kiedy się modlimy, (mam <a href=\"https://youtu.be/1_mMqVU9TY0\">film</a> na kanale o prawidłowej praktyce, tam o tym mówię), kiedy się modlimy językami to porzucamy sylaby słów, ale nie możemy milczeć, więc modlimy się dalej już bez sylab słów. Widzisz, to nie polega na tym że nic nie robisz, tylko się otwierasz na Ducha Świętego przez to że nic nie robisz. Tylko wielbisz Boga i w pewnym momencie nie wiesz co powiedzieć ale wielbisz Boga dalej, to są języki! To jest modlitwa ducha. To jest moment w którym umysł się wyłącza, to nie jest wcale dobre że umysł się wyłącza, jak umysł po chwili stwierdza że jednak mam siły, mógłbym coś wymyślić fajnego, to wracaj duszo, wracaj umyśle i wymyśl coś jeszcze. Jeśli możemy chwalić Boga wszystkimi trzema sterami, ciałem bo wznoszę ręce, duszą i duchem, rewelacja! Niektórzy się śmieją z żydów przy ścianie płaczu że się kiwają. Nie mają pojęcia jaka to jest piękna tradycja - oni chwalą Boga ciałem. Nie wiem czy nie ma wersetu \"chwalcie Pana wszystkie moje kości\", nie wiem czy to nie jest podstawa biblijna tego [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>]. Oni się kiwają - niech kości moje chwalą Ciebie Panie! Jak się kiwam, mimo że to dziwnie wygląda, oni uważają że chwalą Boga ciałem.  "
        },
        {
          "question":"Nie poszedłem na event, bo czułbym się samotnie",
          "answer":"Stary! Poczytaj 1 List do Koryntian, 3,16: \"Czy nie wiecie, że jesteście świątynią Boga, a Duch Boży mieszka w was\". A więc, jak Duch Boży w Tobie mieszka, a On nie jest oderwany od Syna i Boga Ojca. Czy w takim razie wiesz że Duch Święty w Tobie mieszka i Chrystus mieszka w Tobie i Bóg Ojciec mieszka w tobie. I czy zdajesz sobie w takim razie sprawę, że gdziekolwiek pójdziesz, nieważne ile ludzi jest w sali, stary, jest Was przynajmniej czterech! Bóg jest jeden w trzech osobach, i ty jesteś osobą, więc czterech. A ty mówisz \"jestem samotny\". Może chciałbyś pięciu? Wiem o co chodzi bracie, ale trzeba się od tego uwolnić. Mówisz ze czujesz się samotny, to znaczy że masz potrzebę, powinieneś z psalmistą, który napisał psalm 23, powiedzieć: \"nie brak mi niczego\". Dlatego doktryna o tym, że jesteśmy umarli, ale żyjemy na nowo i w pewnym sensie nie ja żyję ale żyje we mnie Chrystus, dlatego to jest potężne bo mówisz \"niczego mi nie brakuje\". Bo co po śmierci mi może brakować. Siedzę w niebie w pewnym sensie i siedzie i o co chodzi, co mam się czuć samotny? Nie ja żyję lecz żyje we mnie Chrystus. Niczego mi nie potrzeba i niczego mi nie braknie. Czy ja się czułem samotnie jak sam wywijałem na parkiecie a DJ się cieszył ze ktoś zaczął przed wszystkimi? Przynajmniej 4 osoby były na parkiecie, mówię ci! "
        },
        {
          "question":"Jak rozpoznać że się ma dar języków?",
          "answer":"\"Słyszałem jak niektórzy modlą się w ten sposób ale jest to paplanina i często się gubią w połowie\". Mam wrażenie ze faktycznie niektórzy próbują naśladować dar językowa ale rzeczywiście go nie maja. Ja jestem pewien że mam dar języków, bo kiedyś, na samym początku mojej przygody z tym darem Pan Bóg dał mi takie doświadczenie, za co jestem wdzięczny i o co wy tez możecie prosić. To wydarzenie potwierdziło że naprawdę otrzymałem dar modlitwy językami, że to jest prawdziwy dar, że jestem prowadzany przez Ducha Świętego. Mianowicie słowo które najczęściej mi przychodziło do głowy które wypowiadałem - stwierdziłem jest translator Google. Mogę wziąć to słowo i wpisać w translatora Google, on automatycznie wykryje jaki to jest język i je przetłumaczy. I tak zrobiłem! Wpisałem tamto słowo które najczęściej mi przychodziło do głowy podczas modlitwy językami, i się dowiedziałem co to jest za słowo i co ciekawe, to słowo w jakimś wschodnim języku oznaczało \"wino\". Ja abstynent, który nigdy nie piłem alkoholu, nie mam pojęcia jak smakuje wino, nie mam pojęcia skąd to słowo, ale mówię \"wino, wino\". Duch Święty jest winem we mnie, rozumiesz tego przesłanie? Ludzie muszą golnąć alkoholu dla odwagi. A wiecie co ja sobie golnąłem? Ducha Świętego. Przepraszam, nie podoba mi się jak ludzie mówią \"jestem na haju, co paliłeś?  Ducha Świętego\". Ja się modlę językami, to sobie biorę na odwagę! Jak jestem czasem przygnieciony, to modlitwa językami, to jest wino, które Duch Święty mi daje, chociaż jestem abstynentem i nie mam fizycznego wina, to mam wino duchowe, stary! I czy to był przypadek, że wpisałem te słowo w Google translatora? Kochani, moja mama miała dokładnie taką samą historię w tym samym czasie i słowo które jej najczęściej przychodziło do głowy, w jakimś języku oznaczało dokładnie to, co jest jej główną cechą. Bo jest \"jasna\", mówicie, że w naszym domu jest biało. Bo mama lubi biały, wszystko maluje na biało. Okazało się, że słowo, które jej najczęściej przychodziło do głowy oznacza \"jasna\". Stary, nie wymyśliłbyś tego, to jest Duch Święty! Dlatego jak ktoś mówi, że Bóg to jest bajka dla dorosłych - stary, nie masz pojęcia o czym mówisz! Nie spotkałeś Boga! Ja cie rozumiem, ale nie mów mi, że ja nie wiem, że ja coś zmyślam."
        },
        {
          "question":"O co chodzi w modlitwie językami?",
          "answer":"Mówiłem, św. Augustyn tłumaczył. Ja się modlę, natomiast mój umysł jest zmęczony, porzuca slaby słów, natomiast ja się modlę dalej, co oznacza ze wydaję dźwięki, które nie mają sensu. Niektórzy mówią że to jest jak gaworzenie dzieci, które mówią \"a gu gu\". Coś gadają, zadowolone, że coś w ogóle gadają, a to nie ma żadnego sensu, ale rodzic patrzy i mówi \"fajnie ze mam dziecko, które gada, nie wiem co ,ale się cieszę że gada\". I tak jest relacja pomiędzy Bogiem a tobą, kiedy modlisz się językami. Gadasz bo nie wiesz co gadać, ale gadasz dalej. I Bóg mówi \"cieszę się ze gadasz\". On zna twojego ducha wiec wie co gadasz. Św. Paweł mówi, że Duch Święty przyczynia się za nami w błaganiach, które są niewyrażalne słowami, kiedy nie wiemy o co się modlić. \"W ten sam sposób Duch wspiera nas w naszej słabości. Nie wiemy bowiem, o co i w jaki sposób mamy się modlić, dlatego sam Duch wstawia się za nami przez niewyrażalne błagania. Bo Ten, który doskonale zna wnętrze człowieka, wie, jakie jest pragnienie Ducha. Duch przecież zgodnie z wolą Bożą wstawia się za świętymi\" [Rz 8,26-27]. Więc kiedy masz niewyrażalne błagania, nie wiesz o co prosić i w jaki sposób, tak tu jest napisane, możesz się modlić językami. Modlisz się wtedy o to, o co akurat Duch Święty wiem, że potrzebujesz się modlić. To jest rewelacja! Dlatego Św. Paweł dziękuje Bogu że \"modli się więcej niż wy wszyscy\" [1Kor 14,18]."
        },
        {
          "question":"Pytałem o coś i w tym dniu wrzuciłeś film",
          "answer":"Jeśli macie takie historie, to piszcie, bo to mnie umacnia. Rewelacja, że coś takiego się dzieje. Miałem kilka sytuacji że jak wrzuciłem film to ktoś inny wrzucał film o tej samej tematyce w tym samym dniu. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o stroju do kościoła?",
          "answer":"Ostatnio moją kuzynkę wyrzucili, bo miała ramiączka i tatuaże.  Biedna miała przeżycie, bo procedury. Powiedzieli, że może coś założyć na siebie ale nic nie miała. Co o tym sądzę? W kościele trzeba szanować kościół i innych ludzi którzy chcą się pomodlić."
        },
        {
          "question":"Jestem ateistą",
          "answer":"Dziękuję że jesteś szczery, że jesteś racjonalistą, że mówisz,\" nie wierze jak nie widzę\", to racjonalne podejście i ok. Tylko żeby się na tym nie skończyło. Żebyś nie zaprzeczał czemuś co czasem czujesz. Ja tez zaprzeczałem, chciałem zaprzeczyć. Każdy człowiek kwestionuje istnienie boga, ale ja nie mogę zaprzeczyć dzisiaj. Choćbym chciał być ateistą, nie mógłbym bo za dużo widziałem, za wiele przeżyłem. Jestem zupełnie przekonany że Bóg istnieje. Szanuję, ale nie jestem i nie będę ateistą. Bóg wywarł na mnie piętno."
        },
        {
          "question":"Jak się modlić o powrót ukochanej osoby?",
          "answer":"\"Rozstaliśmy się z chłopakiem 6 miesięcy temu i moja miłość nie osłabła\". Jak się jest młodym to ma się tak, że jak się zakochuje, to ma wrażenie, że staary... Jak ta osoba odejdzie to koniec. Miałem taka dziewczynę, że jak raz odjechała (nie rozstaliśmy się w ogóle tylko po prostu jechała do domu) miałem wrażenie że jestem jak Adam w raju, z którego Bóg wyjął żebro, fizyczne dziwne uczucie. Dzisiaj nie jesteśmy razem, miłość wygasła jak to mówisz, bo to było zakochanie. Może jesteś zakochana, ale dziwne że po pół roku (ale tu robię coaching). Nie wiem czy powinnaś się modlić o powrót, nie módl się o konkretną osobę, powinnaś się modlić o dobrego męża. "
        },
        {
          "question":"Czy masz obawy dotyczące roku Maryjnego i jego końca?",
          "answer":"Bądźcie spokojni, płomiennego ducha [por. Rz 12,11], gorliwi. To mówi św. Paweł, a nie bądźcie uważni, bo coś się stanie, przyjdą muzułmanie. W ogóle nie ma w Biblii że muzułmanie zaleją świat. Więc albo świat się wcześniej skończy, albo oni zawrócą, albo ich nawrócimy, nie wiem. Trzeba się starać o ducha, o Królestwo Boże a wszystko inne będzie nam dodane [por. Mt 6,33]. Dlatego ja lubię bluesa. Może za daleko pójdę, ale uważam, że jakby Jezus lubił jakąś muzykę to lubiłby bluesa. Bo Nowy Testament to jest taki styl. A św. Paweł pisze:  I jestem pewny, że ani śmierć, ani życie, ani aniołowie, ani potęgi, ani sprawy obecne, ani przyszłe, ani moce, ani to, co jest wysoko, ani to, co nisko, ani jakiekolwiek inne stworzenie nie będzie mogło nas oddzielić od miłości Boga, która okazuje się w Chrystusie Jezusie, naszym Panu\" [Rz 8,38-39]. Czyli w skrócie nic nie jest w stanie oddzielić od Jezusa Chrystusa, a jak go mam to mam wszystko, a wszystko inne to jest marność. Mam wszystko, bo jest to jest wszystko i nikt i nic nie może mnie odłączyć od miłości Boga którą mam w Jezusie Chrystusie. "
        },
        {
          "question":"Jak to robisz, że jesteś taki pogodny, kiedy jest tyle zła?",
          "answer":"Właśnie to wytłumaczyłem na przykładzie bluesa i św. Pawła, jak masz Chrystusa to masz wszystko!"
        },
        {
          "question":"Czy masz rodzeństwo?",
          "answer":"Tak, brata starszego o 11 lat. Spora różnica. To moje jedyne rodzeństwo. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o Jesus Christ Superstar?",
          "answer":"Byłem, było super, rewelacja, podobało mi się. Nie ma tam nic złego chyba. "
        },
        {
          "question":"Czy nie nudzi ci się skoro nie pijesz?",
          "answer":"A to alkohol jest sposobem na nudę? Co to za sposób na nudę. Najpierw się denerwujesz żeby nie wypić za dużo a potem jak wypijesz za dużo to nic nie pamiętasz. Co to za sposób na nudę - albo się stresujesz albo nic nie pamiętasz."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o słuchaniu muzyki techno i metalu",
          "answer":"\"Czy ich słuchanie może faktycznie otworzyć furtkę dla szatana?\" Nie wiem, nie chcę w to wchodzić. Moje pytanie brzmi, jeśli tak się tam drą i jeśli treść słów w metalu nie może być jakaś bluesowa... Bo do każdej muzyki musi być przyporządkowana jakaś treść. Blues to zawsze mężczyzna śpiewa \"Wróć kochana, wróć, jest mi smutno bez ciebie\". A metal to jest \"złapiemy dziewice, rozszarpiemy na części, będziemy pić krew o północy\". Czy to otwiera furtkę dla szatana? Nie wiem czy rzeczywistość duchowa działa w ten sposób, raczej bardziej płynnie to działa. Natomiast jeśli w kółko słyszysz coś takiego, nieważne czy w swoim języku czy innym, przebywasz w sferze duchowej dziwnie zabarwionej. W metalu jest non stop negatywna treść, treść jest przekleństwem. Jeśli błogosławieństwo to mówienie dobrze, to przekleństwo to przeciwność błogosławieństwa, to ciągłe mówienie złe. W metalu ciągle się mówi negatywnie, w agresywny sposób. W bluesie treść nie jest taka super, bo mężczyzna się rozkleja, jest niemęski, mówi że zgnije bez kobiety. Jeśli w kółko masz potrzebę słuchania jak ktoś się wydziera, nie chcę cię osądzać, ale pomyśl o tym. Ja chętniej słucham mocniejszych dźwięków, jak u mnie jest coś nie tak, jak jestem w słabej kondycji psychiczno-duchowej. Może u ciebie też tak jest, a może nie, pomyśl o tym. Znam gościa, miał na imię Leszek, przez długi czas słuchał metalu hardcorowego i był najspokojniejszym gościem, którego znałem, jego młodsze siostry po nim skakały a on był spokojny. A słuchał metalu. A w duchowej kondycji był wspaniałej, super gościu, razem jeździliśmy na oazy, byliśmy najlepszymi kumplami."
        },
        {
          "question":"Słuchanie egzorcystów",
          "answer":"Karolina mówi, że egzorcyści zwracają uwagę, że muzyka metalowa nie jest dobra dla katolików. Prawdopodobnie tak. Ludzie czasem za bardzo przejmują się tym co mówią egzorcyści natomiast tak, trzeba brać ich zdanie pod uwagę. \"Popieram, by krytycznie słuchać egzorcystów\" Piotr mówi. Jeśli egzorcysta opiera swoją katechezę na podstawie co demony mówią na egzorcystach. Po pierwsze nie powinien tego robić, bo tak mówią procedury. Są takie przepisy, że nie może wywalać na zewnątrz tego co się dzieje na egzorcyzmach. Po drugie ja oparłem cały ten live stream, trochę na doświadczeniu życiowym, jednak w dużej mierze na Piśmie Świętym. To jest kochane, drogie Boże Słowo. Zdarza się że egzorcysta opiera swoją katechezę nie na słowie Boga tylko na słowie demonów! Na słowie szatańskim. Chyba tak nie powinno być. Ojciec kłamstwa jest dla niektórych egzorcystów wspaniałym źródłem by zrobić katechezę. Uczulam na to bo ludzie idą z tym jak w ogień. \"Naprawdę demon to powiedział!\" Demon kłamie, ale jak egzorcysta mu powie że ma mówić prawdę, to on mówi prawdę? Bo co? Bo demon tak powiedział? Że mówi prawdę jak mu każą? To jest szatan, z nim nie ma żartów. Nie ma dla tego gościa zaufania, dla tej całej zgrai."
        },
        {
          "question":"Czy uważasz że Bóg przeznacza dla siebie dwie konkretne osoby?",
          "answer":"To jest trudne pytanie. Jeden werset z księgi tobiasza, sugeruje jakby tak było rzeczywiście, ponieważ anioł mówi do Tobiasza \"nie martw się, na pewno zdobędziesz tę kobietę, bo jest ci przeznaczona\". Czy ja to znajdę? Znalazłem! Rozdział 6, werset 18. Anioł to mówi do Tobiasza o kobiecie, która ma być jego żoną, mówi tak: \"Nie lękaj się, jest ci ona bowiem przeznaczona od wieków.\" To jest werset, który mówi, że rzeczywiście kobieta może być przeznaczona mężczyźnie. Natomiast mam wrażenie że w codziennym życiu, doświadczeniu, nie powinniśmy tego zawsze brać pod uwagę, nie powinniśmy według tego żyć. Bo potem macie taką Martę, która pyta - ja go kocham, rozstaliśmy, ale wciąż się modlę o niego. Ona pewnie wierzy, że on jest jej przeznaczony. To nie jest dobry pomysł, żeby tak się przywiązywać do jednej osoby. Także... nie wiem dokładnie jaka jest odpowiedź na ten temat."
        },
        {
          "question":"O co chodzi z córkami Lota?",
          "answer":"Co mam ci powiedzieć? Popełniły kazirodztwo i powstały dwa najgorsze narody, z którymi potem Izraelici walczyli."
        },
        {
          "question":"Jak ty to robisz że jesteś tak blisko Boga?",
          "answer":"Jeśli ja tu macham w kółko tą księgą, to znaczy, że to jest główny mój skarb i główny powód dla którego jestem blisko Boga. Podaję kolejny werset dzisiaj. Słuchajcie, bo to jest mega ważne. \"Lud mój wydany jest na zgubę, bo mu brakuje poznania. Ponieważ ty odrzuciłeś wiedzę, Ja również odrzucę ciebie\" [Oz 4,6]. Inne tłumaczenia mówią: \"ginie z powodu braku nauki\" albo \"braku wiedzy\". Jeśli ty giniesz, pojawia się w tobie jakaś śmierć, oddalasz się od Boga. Co mógłbyś powiedzieć, ze czym to jest spowodowane? Co byście powiedzieli? Czy powodem może być to ze się mało modlisz albo za mało chodzisz do kościoła, czy może że nie jesteś świętym i grzeszysz? Też. Natomiast głównie gdy Bóg ma powiedzieć co jest powodem śmierci w twoim życiu to mówi że brak wiedzy. Pewna Basia mi powiedziała, że moja wiara jest zbyt racjonalna. Może tak jest rzeczywiście trochę, zastanawiam się nad tym, jej słowa mają dla mnie wartość. Natomiast jeśli Bóg mówi dlaczego giniesz, dlaczego jest w tobie śmierć, to mówi: brakuje ci wiedzy. Brakuje ci poznania. \"Ponieważ odrzuciłeś wiedzę, ja również odrzucę ciebie\" [to jest dalsza część tego wersetu]. Stary! Kumacie o co chodzi? W czym jest życie? Jezus przychodzi i mówi: \"jestem drogą prawdą i życiem\" [J 14,6]. On jest życiem, jest jednocześnie \"czym\"? Logosem, Słowem, które ciałem się stało. Więc życie=Słowo. \"Przyszedłem po to by wam dać życie i byście mieli je w obfitości\" [J 10, 10]. I mówi, że jest życiem, Jezus Chrystus jest życiem a jednocześnie Słowem, które się wcieliło? Kumacie to? To jest najkrótsze wyjaśnienie, uważam że rewelacyjne, petarda.  Jeśli chcesz polepszyć swoje życie duchowe, to miej jak ja Słowo Boże na kartkach na ścianach. Ucz się wersetów na pamięć. \"Ponieważ odrzuciłeś wiedzę, ja również odrzucę ciebie\". Straszne słowa. Jeśli chcesz być blisko Boga, to musisz poznawać Słowo, przyklejać na ściany, uczyć się na pamięć. "
        },
        {
          "question":"Dlaczego według ciebie wola Boże może się przejawiać przez znaczenie imienia?",
          "answer":"Mówiłem o tym w filmie, gdzie <a href=\"{https://youtu.be/TBFStjEgImY\">jadę samochodem</a> - mam film o tym jak rozeznać powołanie i tam mówię że znaczenie imion ma znaczenie, opieram to na tym, że nie ma przypadków. Nawet jeśli rodzice wybrali ci imię nie rozeznając, to mam wrażenie że nie ma przypadków, tak wynika z mojego doświadczenia. To nie jest przypadek że masz takie imię jakie masz. To jest fajne miejsce z którego można wyjść żeby komuś błogosławić. Jak modlę się nad ludźmi w modlitwach charyzmatycznych, i ktoś mówi intencje, i my wkładamy ręce, to przecież ja gościa nie znam, znam jego imię i intencje. Co ja mam mówić, jeśli nie znam nic poza tym? Odkryłem że to jest rewelacyjne miejsce z którego mogę wyjść. Nauczyłem się znaczenia najpopularniejszych imion. Ogromna większość imion ma znaczenie pozytywne (jedyne negatywne ma imię Błażej, oznacza seplenić). Wiele imion w Polsce ma pochodzenie biblijne."
        },
        {
          "question":"A co ma robić osoba, której imię nic nie oznacza?",
          "answer":"A nie masz drugiego imienia albo z bierzmowania?"
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o graniu na gitarze podczas Mszy?",
          "answer":"Są luzie którzy śmieją się z gitar i mówią: kto to widział, żeby na Mszy szarpać jakieś druty, skoro mamy organy. To zawsze był instrument liturgiczny. A ja mogę pośmiać się z was i powiedzieć: przecież Dawid w Piśmie Świętym grał na instrumencie strunowym. Gał na harfie, na cytrze, a nie dmuchał w jakieś fujarki. Były też trąby jerychońskie, to też służyło do chwalenia Pana, ale strunowe też były. Nie widzę problemu żeby używać gitar na Mszy. Że co? Że organy są dłużej w jakiś przepisach? Przepraszam jeśli coś zlekceważyłem ale nie widzę żadnego problemu. \"Biskupi zabraniają grać na gitarze\" - naprawdę? Nie chce mi się wierzyć."
        },
        {
          "question":"Czy Jezus nas kocha?",
          "answer":"Bracie! Jezus nas tak kocha, że św. Paweł w pewnym momencie mówi: Ale jak ja zgrzeszyłem, to kto mnie oskarży Bóg Ojciec, który dał swego Syna za mnie by mnie zbawić? A Jezus? Jezus mnie miałby oskarżyć? Jezus który oddał za mnie życie miałby mnie oskarżyć? Po co to by miało być to wszystko, jakby umarł i potem mnie oskarżał? Kumasz, Jezus cie naprawdę bardzo kocha!"
        },
        {
          "question":"Co różne teorie w jaki sposób Lucyfer się odłączył od Boga, którą ty wyznajesz?",
          "answer":"Pierwsze słyszę, że są różne teorie, ja znam chyba tylko jedną.  Że Lucyfer usłyszał, że ma służyć ludziom, istotom, które uznawał za wielekroć mniejsze od siebie. Z tego powodu odwrócił się od Boga, bo mu się to nie spodobało, był pyszny. \"Ja jestem wspaniałym aniołem, nie będę służyć takim śmiertelnikom\"."
        },
        {
          "question":"Ile razy byłeś na Lednicy?",
          "answer":"Nie byłem ani razu, ale byłem na ŚDM, także proszę mi nie mówić, że jestem pustelnikiem siedzącym pod kamieniem."
        },
        {
          "question":"Czy każdy może udzielać sakramentu chrztu?",
          "answer":"Tak, ale tylko w ostateczności, jak nie można dostać księdza. Jeśli są zabory niemieckie i jesteś z żoną w szopie i wiesz że wszystkich księży wymordowano w promieniu kilkudziesięciu kilometrów, wtedy bierzesz swoje dziecko i je chrzcisz. Albo jak pielęgniarka bierze dziecko, noworodek się właśnie urodził w szpitalu i jest zagrożenie życia tego dziecka, to pielęgniarka może ochrzcić to dziecko. Rzeczywiście każdy, ale tylko w ostateczności. "
        }
      ],
      "prayer":"Proszę Cię Panie za tych wszystkich ludzi tutaj, za całą Europę, za ta sytuacje która się dzieje na naszych oczach, żeby wszystko szło ku dobremu i żebyśmy sami przestali negatywnie żartować z siebie nawzajem. Daj nam poznanie twojego Słowa, bo bez tego poznania giniemy, bez wiedzy giniemy. Daj nam poznać twoje Słowo, twoja wole, pomóż nam Panie. Proszę Cię za każdego z nas, kto ogląda ten stream, teraz czy potem, proszę Cię Panie o pracę w nas, daj nam swego Ducha Panie, daj nam swego Ducha. On już jest w nas, ale spraw by był nad nami. Tak jak Chrystus mówi \"Duch Pański nade mną, namaścił i posłał mnie\" [Łk 4,18]. Tak jak apostołowie w wieczerniku - języki ognia były nad nimi. Duchu bądź nie tylko w nas ale też nad nami. Niech to że będziesz nad nami pomoże nam w dokonywaniu cudów. Panie potrzebujemy Twojej mocy, nie pozwól by inni ludzie patrzyli na Twój Kościół i mówili \"gdzie jest Bóg, gdzie jest Jahwe?\" I odpowiedź na nasze wyznanie \"Gdzie jest Jahwe\" Tak jak Elizeusz wziął płaszcz Eliasza, walnął wodę a woda się nie rozstąpiła i powiedział \"Gdzie jest Jahwe, Bóg Eliasza?\" I walnął raz jeszcze i wreszcie się wody rozstąpiły [por. 2Krl 2,14]. Bo Bóg mówi: to nie płaszcz, to nie Eliasz, to Ja, to moje Imię. Jeśli mnie wzywasz, jeśli wzywasz Imienia Pana, to wtedy będą się działy cuda w twoim życiu. Proszę Cię Panie abyśmy wszyscy o tym pamiętali. Przez Chrystusa Pana naszego Amen! Dzięki Ci Panie za wszystkich ludzi!"
    },
    {
      "date":"2017.06.17",
      "dateread":"17 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/813160075513627/",
      "questions": [
        {
          "question":"Trudni ludzie",
          "answer":"Przeniknęła a do Kościoła taka filozofia: jeśli relacja z innym człowiekiem coś z ciebie wysysa, to zakończ tą relację. I brzmi to logicznie i być może nawet w niektórych sytuacjach jest to uzasadnione. Natomiast ogólnie rzecz biorąc nie jest to chrześcijańskie podejście. Jak sobie poczytacie o świętej Teresie z Lisieux, to z tego co słyszałem, ona jak miała usiąść koło jakiejś siostry, to siadała obok tej, która najwięcej gadała i nie mogla przestać. To było ciężkie przeżycie, pewnie każdy z nas zna takiego człowieka. Trudni ludzie. Św. Terasa z Lisieux pewnie dlatego jest święta (bo świętość to nie jest bycie komandosem, tylko suma wielu małych śmierci codziennych, uśmiercania siebie). Jezus mówi że trzeba brać swój krzyż i brać go codziennie. W oryginale greckim tak jest rzeczywiście - codziennie trzeba brać swój krzyż. Czasem modlę się rano i się pytam co jest moim krzyżem na dziś. Jakie fajne pytanie rano na modlitwę. Jest sobie Teresa z Lisieux, św. Tereska od dzieciątka Jezus i ona siada obok tej siostry która najwięcej gada. A jak piorą ciuchy w klasztorze to św. Tereska specjalnie siada obok tej siostry, która najwięcej chlapie mydlinami. Kumacie to? Trudni ludzi - ale wiesz, jak ktoś wysysa z ciebie życie... Życie w klasztorze w ogóle - wiem że mnie niektóre siostry oglądają mnie... Niestety to przenika do Kościoła, do katolickiej blogosfery, mówienie - jak masz relację, która wysysa z ciebie życie musisz zakończyć relację. W Piśmie Świętym jest napisane: \"a puchar mój napełniony jest po brzegi\" [Ps 23,5]. Ktoś mówi: ten człowiek wysysa ze mnie życie. Jak może ktoś z ciebie wysysać życie, skoro Pan Bóg Ci daje życia po brzegi? Ten kto napije się wody życia, którą on daje czyli Ducha Świętego, to z niego wytrysną źródła. I to jest niesamowite. W pewnym sensie jasne, każdy z nas jest korytem rzeki dla łaski Bożej, natomiast Jezus powiedział, że w nas są źródła wody żywej [por. J 7,38], ja też jestem źródłem, jeśli jestem w Duchu Świętym. Niepojęte! Niektórzy sobie myślą: jak ja mam znaleźć męża, to to musi być mąż idealny! I mężczyzna jak chce znaleźć żonę, to to musi być najlepsza kobieta jaką się da znaleźć i będzie przeczesywał cały teren w promieniu kilkuset kilometrów w poszukiwaniu, polowaniu na najlepszą kobietę. Jeśli małżeństwo  ma nas prowadzić do uświęcenia, to dlaczego szukamy kogoś, z kim nic nam nie będzie zagrażać? Żadna próba wiary nie będzie nam zagrażać. Kiedy przebywamy z kimś trudnym, to to jest okazja do nauczenia się miłości, bezinteresownej, czyli takiej że ja cie kocham, chociaż w sumie mógłbyś być innym człowiekiem, ale kocham cię i tak. Jezus mówi, że to poganie tak kochają, że kochają tych którzy ich kochają [por. Mt 5,47]. Co mi dasz, to ci dam. Przyjeżdżała taka pani do mojego liceum, miała projekt z Unii Europejskiej, pani psycholog. Mówiła, że jak jakaś osoba nas za dużo kosztuje to powinniśmy się z taką osobą pożegnać. Funkcjonuje  pojęcie \"wampirów\" życiowych. Czy może są to \"wampiry emocjonalne\". Którzy wysysają energię życiową czy emocje. Mówi się o tym u nas w Kościele wśród chrześcijan i czy ktoś wie kto w ogóle wpadł na koncepcje wampira emocjonalnego? Słuchajcie to wymyślił pan LaVey, założyciel kościoła satanistycznego, autor \"Biblii Szatana\". Napisał tam i opisał bardzo szczegółowo wampirów życiowych. Tylko że te satanistyczne pomysły przenikają do mainstreamu psychologi. A potem te satanistyczne pomysły przenikają do nas, do Kościoła. I ktoś nieświadomy z katolickiej blogosfery tak mówi: jak relacja wysysa z nas życie, to powinniśmy ją uciąć. A św. Teresa z Lisieux mówi: ja usiądę obok siostry, która wysysa ze mnie życie. Trzeba sobie uświadomić co znaczy być umarłym. Jak ja jestem umarły to mi nie straszny żaden wampir. Nie może ze mnie nic wyssać, bo w pewnym sensie nic już we mnie nie ma. Jeśli chcesz coś ze mnie wysysać to wyssiesz Chrystusa, ale to chyba dobrze. Jeśli mój puchar jest napełniony po brzegi, to możesz ze mnie ssać, będziesz ssał łaskę Bożą. Jak Chrystus mówi: z was wytrysną źródła wody żywej, Ducha Świętego. Więc bracie ssij do woli a wyssiesz Ducha Świętego. Nie zamierzam kończyć z tobą relacji, ja jestem po to żeby ze mnie wysysać. W nauce Nowego Testamentu naprawdę można się zakochać, to jest zupełnie coś innego co mówi świat, satanista czy psycholog. Z psychologami trzeba uważać chociaż nie mam nic do psychologów. Ale trzeba uważać skąd czerpią pomysły. Jak się dyskutuje z ludźmi niewierzącymi to też trzeba uważać. Bo wielu chce wygrać dyskusje. Tylko jak wygrywacie dyskusje z kimś kto chce wygrać, możecie go przegrać. Możecie wygrać dyskusje a przegrać człowieka. A jeszcze do \"Biblii Szatana\", to on małpuje Boga, tak często się mówi. Bo czym jest czarna msza jak nie małpowaniem po prostu Mszy Świętej. Czym są naczynia ze srebra jeśli nie małpowaniem naczyń złotych, używanych przez chrześcijan. Bo tak jest tam napisane - musimy zrobić tak, bo w Biblii jest na odwrót.  Joanna mówi: \"Wiele nam mówi o nas to, co w innych nas drażni\". Jaka to jest prawda, ja nie mogę! To wiem po sobie, że mnie denerwuje u innych to, w czym sam zawalam. Jak raz to zobaczyłem to już zawsze to widzę. Pomyślcie o tym. Karolina pisze: \"Oj żyję pod jednym dachem z trudnym człowiekiem. Sama się zastanawiam jak mam postępować jako katolik\". Św. Paweł napisał, bardzo ciekawe wyrażenie. Jest napisane że trzeba zachowywać jedność, zgodę, o ile to możliwe, o ile to zależy od nas [por. Rz 12,18]. Wiec jeśli nie masz wyrzutów sumienia odnośnie tego co sama robisz w relacji z kimś, to to co od ciebie zależy to się postarałeś i nie powinieneś się przejmować. Nie masz żyć z każdym w idealnej jedności. Pismo Święte mówi: Żyjcie w jedności z każdym na ile to od was zależy. Jak powszechne jest wyrażenie: jadę na rekolekcje żeby naładować swoje akumulatory. Kto tak mówi z was? Ja już tak nie mówię, ponieważ Nowy Testament nie mówi nic o ładowaniu akumulatorów. Mówi o Duchu Świętym, mówi że mamy Ducha Świętego, jesteśmy świątynią Ducha Świętego. \"Czy nie wiecie, że jesteście świątynią Boga, a Duch Boży mieszka w was\" [1Kor 3,16]. Pytanie do was: czy Duch Święty może się wyczerpać? Wydaje mi się że nie... Czy może opuścić twoje wnętrze? Wydaje mi się że nie, jeśli nie opuścił wnętrza Koryntian... Po pierwsze Duch Święty jest w tobie a po drugie się nie wyczerpuje. A czy Duch Święty może być w tobie częściowo? Czy można być trochę w ciąży? Chyba nie. Jest ta kreska albo nie, nie ma pół kreski. Nie można być trochę w ciąży i Duch Święty też albo w tobie jest albo nie. Nie masz akumulatorów - albo jesteś świadomy że Duch Święty jest w Tobie, masz świadomość, że jesteś w Chrystusie. Jeśli potrafisz powiedzieć tak jak św. Paweł - \"Już nie ja żyję ale żyje we mnie Chrystus\" [Ga 2,20]. Powiedz to komuś a nie do lustra, nie każdy to potrafi powiedzieć. Denerwujesz się na ludzi trudnych a sam jesteś trudny. Smyrgasz kamieniami a sam jesteś nie bez winy. Każdy ma jakiś swój grzech. Chociaż staram się walczyć z mentalnością ludzi którzy mówią \"jestem grzesznikiem\", to nie jest język nowotestamentalny."
        },
        {
          "question":"Czy można sobie zasłużyć na niebo?",
          "answer":"W XVI w cały Kościół się rozpadł przez ten temat. Tzn. nie Kościół się rozpadł tylko pewne wspólnoty się odłączyły od Kościoła Katolickiego. Zbawienie jest przez łaskę więc z jednej strony nie można sobie zasłużyć na niebo, zbawienie przychodzi z łaski przez wiarę. Wiarę trudno nazwać uczynkiem, więc zbawienie nie jest z uczynków. Natomiast w liście Jakuba 2,24, tam jest napisane: Widzicie więc że człowiek dostępuje zbawienia dzięki uczynkom, a nie przez samą tylko wiarę [dokładniej jest tam: \"Widzicie, że człowiek dostępuje usprawiedliwienia na podstawie uczynków, a nie samej tylko wiary\"]. No wiec to jest odpowiedź na twoje pytanie. Po prostu. Przeczytaj ten fragment z listu Jakuba. "
        },
        {
          "question":"Jak to robisz że jesteś taki perfekcyjny?",
          "answer":"Czy ja jestem perfekcyjny? Może stwarzam dobre pozory. To że prasuję to jest perfekcja?"
        },
        {
          "question":"Czy się modliłeś o czyjeś nawrócenie?",
          "answer":"Ja tego nie rozumiem, (ale to nie znaczy że jestem przeciwko), nie rozumiem jak to się dzieje, że się modlimy by ktoś się nawrócił i on się nawraca. Jeśli Bóg jest miłosierny i doskonały, to by się wydawało że każdemu dostarcza maksymalną ilość okazji do nawrócenia i ja nie powinienem się o to modlić. Natomiast chyba nie można zaprzeczyć, że są świadectwa ludzi, którzy modlili się o czyjeś nawrócenie i rzeczywiście coś się działo. Ale z drugiej strony pytanie, czy to by się nie działo, gdyby się nie modlili. Takim sztandarowym przykładem jest św. Monika czyli matka św. Augustyna. Jaki to wielki święty, wiec jaka to wielka modlitwa o nawrócenie. Słyszałem jeszcze o pastorze, za którym ktoś płakał do Boga i ten został nawrócony. Nie wiem, nie chcę tu wchodzić. Czy ja się modliłem o nawrócenie? Jak chodziłem do szkoły byłem przygnieciony tym jakich mam kolegów i się za nich modliłem. Módlcie się za swoich kolegów."
        },
        {
          "question":"Co możesz powiedzieć o darze łez?",
          "answer":"Dar łez w przeciwieństwie do innych \"popularnych\" jest darem autentycznym i tyle. Ignacy Loyola prowadził dziennik (mam nadzieję, że to nie jest fake news) i miał zapiski \"Msza Święta ze łzami\" albo \"Msza Święta bez łez\". "
        },
        {
          "question":"Mam o sobie słabą samoocenę",
          "answer":"W dzisiejszym świecie, jak masz niska samoocenę to się ciesz, to nie jest problem. Problem jest jak masz za wysoką samoocenę. To jest problem. Bo Pismo Święte mówi że masz o sobie sądzić dobrze. Tzn. odpowiednio prawidłowo tak jak jest. A praktycznie jesteś nikim. Jak mówi do Izraela Pan Bóg? \"Robaczku, Jakubie\" [zob. Iz 41,13]. Jak masz siebie za nikogo to bardzo dobrze, nie walcz z tym, bo dzisiaj właśnie psychologia mówi: \"Kochaj siebie, musisz mieć wysoką samoocenę, bo jak ma niską to jest problem\". Jest dokładnie odwrotnie! Przychodzisz na modlitwę i Jezus mówi: ten celnik się dobrze modlił, bo nawet oczu nie mógł podnieść ku niebu. Czasem powinieneś mieć taką modlitwę: ja Panie Boże mam wrażenie że jestem robakiem. Takim fuj robakiem. A co Bóg mówi? Nie mówi: co ty, nie jesteś robakiem! Jesteś synem króla! Prorokiem, mężem Bożym, bohaterem, co ty w ogóle gadasz? Nie, Bóg mówi: kocham cię mój robaczku. TO nie ja wymyśliłem, tylko to jest w Piśmie Świętym. Zrobiłem taki film, w którym to poruszałem. Jak Mojżesz mówi do Boga, że nie może przyjąć swojego powołania, no bo przecież się jąka i to jest bez sensu, w ogóle się nie nadaje do tego. To co Bóg mówi? Czy się zamienia w coacha, który mówi: \"Nie Mojżesz! Dajesz radę, przecież dobrze mówisz Mojżesz, musisz mieć dobrą samoocenę. Nie seplenisz nie jąkasz się, nie jest tak źle\". Co Bóg mówi Mojżeszowi? Bóg mówi: ja będę z Tobą. Skoro nie zaprzecza temu co Mojżesz powiedział, to raczej się z tym zgadza. Mojżesz mówi że się nie nadaje, a Bóg mówi jakby \"no tak, ale ja będę z tobą, nie\". Jak sobie zobaczycie w Liście do Koryntian: \"Bóg wybrał bowiem to, co głupie według świata, aby zawstydzić mądrych, i co słabe według świata wybrał Bóg, aby zawstydzić to, co mocne. Bóg wybrał również to, co świat ma za nic i uważa za nieszlachetnie urodzone oraz godne pogardy, aby unicestwić to, co czymś jest, w tym celu, aby nikt z ludzi nie chlubił się przed Bogiem\" [1Kor 1,27-29]. Kumacie to? Mówicie \"Mikołaj ty jesteś taki super, a ja do niczego\". To bardzo dobrze w sumie, masz w takim razie większą niż ja możliwość bycia wybranym przez Bóg, jeśli ja jestem lepszy, (chociaż tak nie sądzę). Mi się zawsze wydawało że nie nadaję się na mówcę, bo mam momenty \"a o czym ja mówiłem?\". A Paweł mówi i Bóg mówi: ja będę z tobą. Bóg jest źródłem szczęścia i wszystkich skillsów, czaisz? Na początku jak mówiłem pierwsze świadectwa to chciałem jak wszyscy ludzie, co mówią z głowy, bez niczego, jak leci i im to wybitnie wychodzi, nie wiem jak oni to robią. Też chciałem tak i mówić z głowy i mi nie wychodziło. I stwierdziłem mi się mózg zacina, muszę mieć kartkę. I od tej pory jak gdzieś jestem, to wiedziecie, jestem z kartkę, gdzie mam mapę myśli. "
        },
        {
          "question":"Psychologia to samo zło?",
          "answer":"Nie mogę powiedzieć że cała psychologia jest zła, absolutnie nie. "
        },
        {
          "question":"Jak radzisz sobie ze stresem?",
          "answer":"Prowadziłem raz w szkole poważne wydarzenie - 50-lecie szkoły. Szaleństwo do tego stopnia, że wojewoda przyjechał. Prowadziłem z koleżanką Honoratą. Stojąc z nią za sceną patrzymy, że tam jest masa ludzi, widzę że ona ma stres w oczach i prawie się trzęsie. To zabrzmi pysznie, ale powiedziałem wtedy: \"Honorata, wiesz czemu my tu stoimy i to robimy\"? Ona na to: \"Dlaczego\"? A ja: \"bo się nie znalazł nikt lepszy\". Czasem nikt nie chce śpiewać psalmu, dlatego ciebie wypychają. Czemu się przejmujesz jak zaśpiewałaś? Nikt inny nie chciał! Jakbyś się nie zgodziła to nikt by nie zaśpiewał. Nikt inny nie chciał się podjąć tego zadania. Nawet jak fałszowałaś to trudno! \"Kocham cie robaczku Jakubie\"! Jeśli śpiewasz to znaczy że się nie znalazł nikt lepszy, albo jak był to nie chciał, rozładowały mu się akumulatory, to jego wina. Martyno także nie trzęś się, bez sensu! To nie jest na ocenę! Trochę trzeba mieć wiedzy, zgadzam się z tym. Trzeba wiedzieć jak działa scena, jak działa przemawianie. Nie musisz być idealny a jak zrobisz coś źle to wtedy wyjdzie coś! Mnie swędzi nos teraz i się nie denerwuję tylko się drapię a wy się śmiejecie. I co, czy korona mi z głowy spadła? To jest po prostu ludzkie życie. I tak działa scena! Dlatego modne są vlogi, gdzie ludzie mówią \"Kot mi narobił poza kuwetą znowu!\" - i ludzie chcą to oglądać. Chcą oglądać ciebie Martyno nieidealną, bo to jest ciekawe."
        },
        {
          "question":"Przemawianie ma moc",
          "answer":"Jak zapytacie: co Chrystus zrobił z miłości do nas? Są różne odpowiedzi: umarł na krzyżu, uzdrawiał chorych. Natomiast jest taki tekst w którym Jezus wychodzi i patrzy, że ludzie siedzą na polanie i mu się wydali ci ludzie jak owce nie mające pasterze [por. Mk 6,34]. I zaczął do nich przemawiać. Jezus zobaczył człowieka i stwierdził: jemu brakuje nauki, słowa, brakuje żeby ktoś go nauczył. Bóg dostrzega dostrzega taki brak i chce go zapełnić. Rewelacja! To nie jest tak tylko że Bóg widzi chorego i mówi: o, potrzebujący. "
        },
        {
          "question":"Bóg wybiera to co niczym jest...",
          "answer":"Dlatego wziąłem sobie na bierzmowanie Paweł, co znaczy drobniutki. To jest przykład paradoksu w Piśmie Świętym. Kolejny to jest oczyszczająca krew Chrystusa. Jak krew może czyścić? Przecież krew brudzi. A kto jest autorem większości Nowego Testamentu? Św Paweł, czyli drobny!"
        },
        {
          "question":"Co myślisz o ludziach w ogóle?",
          "answer":"Denerwują mnie! Teraz mam cytat wybitny. Świętej pamięci Joachim Badeni to powiedział. Jak już był wiekowy to go spytali albo on sam powiedział, że chyba nie jest święty bo go ludzie denerwują."
        },
        {
          "question":"Wspomniałeś że choroby i cierpienie nie są krzyżem...",
          "answer":"\"A co z dzienniczkiem św. Faustyny? W dzienniczku jest zawarte o oczyszczeniu itd.\". Ja mówiłem, że choroby raczej nie są krzyżem, bo Jezus uwalnia od chorób, w Nowym Testamencie i teraz. Jeśli Chrystus mówi że mamy nieść krzyż a jednocześnie uzdrawia z chorób to to się nie zgadza, to jest nielogiczne. Z kolei na tamtym wykładzie jeden chłopak zauważył coś bardzo mądrego. Ja choroby nie mogę przyjąć lub nie przyjąć. Po prostu ją mam, na przykład chorobę genetyczną. Nie ma przyjmowania albo nie przyjmowania. Nie pasuje choroba do krzyża w wersecie gdzie Jezus mówi żeby brać swój krzyż. Jeśli chodzi o Faustynę to ja czasem nie rozumiem co ona tam pisze.  Jest taka pieśń: \"co dla zmysłów niepojęte, niech dopełni wiara w nas\". Tak jest, wiara ma we mnie dopełniać coś, czego nie rozumiem. Natomiast w pewnym momencie trzeba powiedzieć \"nie kumam\" i nie mogę machać jednym skrzydłem czyli wiarą. Wiara ma dopełniać, ale nie zastąpi mi wszystkiego. Mówię szczerze. W tym dzienniczku np. przychodzi siostra, która jest w czyśćcu i mówi, że prosi o modlitwę czy Mszę w jej intencji. I rzeczywiście Faustyna ofiarowuję tę Msze, ale ta siostra potem przychodzi i mówi że jest jeszcze gorzej. To jest przykład rzeczy, której ja nie rozumiem. To nie jest tak, że ja kwestionuję, tylko po prostu nie rozumiem!"
        },
        {
          "question":"Skąd ty znasz tyle osób znanych duchownych?",
          "answer":"Wiesz, moi rodzice jeździli na rekolekcje do Bielska-Białej do zaprzyjaźnionej wspólnoty Miasto na Gorze. I tam był dominikanin Joachim Badeni i jemu miałem przyjemność skakać po łóżku. A teraz jest świętej pamięci, bardzo fajny człowiek. Polecam, są sesje pytań i odpowiedzi. Np. podchodzi chłopak i zadaje trudne pytanie: jak być z Bogiem w codzienności? A Badeni mówi na to: bardzo prosto! A wszyscy oczekują co on, wielki mistyk powie."
        },
        {
          "question":"Cierpienie jest potrzebne",
          "answer":"Tak, jest potrzebne, tylko właśnie w jakiej formie? Niektórzy myślą: spadło na mnie i muszę to przyjąć. A czasem, w Biblii częściej chodzi o cierpienie, które oznacza pustynię, ale nie taką która spadła, ale na którą sami się wybieramy. Zauważcie ze Jezus Chrystus poszedł na pustynie zanim zaczął swoją działalność. To była pierwsza rzecz jaką zrobił. A św. Paweł, o czym wielu nie wiem, zanim zaczął nauczać, zanim został apostołem... To nie tak że spadł z konia (właściwie się przewrócił bo była jasność, nie było tam konia) i od razu zaczął nauczać. Ludzie myślą, że od razu, a prawa jest taka, że najpierw przez trzy lata chodził po pustyni.  Być może do założenia rodziny trzeba chodzić po pustyni. Może nie przez trzy lata. Ale po to są rekolekcje. Nie do ładowania akumulatorów. Raczej do zabicia swoich akumulatorów. Jezus chodził aż poczuł głów, po 40 dniach ogromnego postu. Czy On tam ładował akumulatory? Raczej je kompletnie rozładował by być wyzutym ze wszystkiego. I wtedy się złączyć z Ojcem w zupełności. Kto to wie, mistyka!  Wracając do ojca Badeniego. Kiedyś podeszła do niego pani pyta: czy to ojciec jest tym mistykiem? A on na to, że nie, że to kolega w celi obok. A tamten brat się obraził potem."
        },
        {
          "question":"To żeby nie jeść po osiemnastej to jest bzdura!",
          "answer":"Zgadzam się. Trzeba sobie porządnie zjeść, ale nie za bardzo. W Piśmie Świętym jest napisane, że jak masz pełny żołądek i idziesz spać, to nie jest dobrze, to na własną zgubę [por. Syr 31,20]. "
        },
        {
          "question":"Czy grzechem jest że chcemy zrozumieć Boga jeśli Bóg dał nam rozum?",
          "answer":"To nie jest grzechem. Mamy dwa skrzydła: wiara i rozum, jak powiedział Jan Paweł II."
        },
        {
          "question":"Czy zarwałeś kiedyś nockę?",
          "answer":"Było tak kiedyś w liceum że zasypiałem w autobusie powrotnym. I dla mnie to było tak deprymujące, miałem wrażenie że to narusza moją godność jako człowieka. I ktoś musiał mnie szturchnąć, bo wiedział, ze wysiadam na tym przystanku. To narusza moją godność. I po paru latach stwierdziłem: ja idę spać. Nawet bez pracy domowej. I potem nie zarwałem żadnej nocki, nie zasypiałem w autobusie, sen to jest priorytet. Podobno wybuch w Czarnobylu był spowodowany niewyspaniem pracowników. "
        },
        {
          "question":"Jakie polecasz wspólnoty dla młodzieży?",
          "answer":"Nie znam wspólnot w całej Polsce. Zajrzyjcie jakie są wspólnoty u was. Może jest KSM, może jest Oaza, nawet Caritas, Odnowa w Duchu Świętym, spotkania młodzieży, byłem pod Poznaniem, w każdym dużym mieście. Szukajcie, miejcie otwarte oczy. Słuchajcie jak są ogłoszenia duszpasterskie."
        },
        {
          "question":"Co myślisz aby Maryję ogłosić współodkupicielką?",
          "answer":"Nie bez powodu tytuł ten nie został rozpatrzony na Soborze Watykańskim II. Nawet nie przeszedł przez komisję, stwierdzono że jest zbyt niejasny czy coś w tym stylu. Chrystus jest oryginalnym bytem, innym od człowieka, bo jest Bogiem. Wszyscy jesteśmy zbawieni dzięki Jego śmierci, bo On jest Bogiem i wszyscy się w Nim zawieramy. A Maryja jest człowiekiem. Możemy mówić różne rzeczy, Maryja ma szczególną rolę w historii zbawienia. To się zgadza. Ale czy jest współodkupicielką? Mam wrażenie że ludzie za bardzo przywiązują do ludzi w Piśmie Świętym te role które tam mają. Np. mówią: Judasz chyba musiał zdradzić, bo taki był plan. Co to za pomysł? Jezus jak Go sądzili, powiedział: nie nauczałem w ukryciu, faryzeusze do mnie przychodzili [por. Łk 22,53; Mk 14,49, Mt 26,55]. Judasza mogło nie być, i tak by Go znaleźli prędzej czy później. Czytamy w Ewangelii że jakaś kobieta mówi do Jezusa: błogosławione łono które cie nosiło i piersi które ssałeś [por. Łk 11,27-28]. Czyli \"uwielbiam Maryję\". Jezus mówi: owszem, ale potem mówi, że bardziej błogosławieni są ci, którzy słuchają Słowa Bożego i wypełniają je. Czy Judasz musiał zdradzić? Nie. Czy Maryja jest jakaś wyjątkowa, bo urodziła Jezusa? Tak, ale bardziej dlatego, że słuchała i wypełniała Słowo Boże. Mówimy, że trzeba naśladować Maryję. Tak, ale jak, przecież nie zrodzę Jezusa w fizyczny sposób. Mam naśladować Maryję w tym na co sam Jezus zwraca uwagę: jeśli moja matka jest moją matką to dlatego że słucha Słowa i wypełnia je. I ty, mówi do ciebie Jezus Chrystus, jesteś moja siostrą, bratem, matką, jeśli słuchasz mego Słowa i wypełniasz je. Także ludzie nie są przywiązani do swoich zadań, tylko po prostu albo jesteś tym który wypełnia Słowo Boże albo jesteś tym, który tylko słucha, a nie wypełnia, czym okłamujesz samego siebie.  Nie, raczej Maryja nie jest współodkupicielką."
        },
        {
          "question":"Ojciec Adam Szustak powiedział że Judasz jest w niebie i go przywita.",
          "answer":"Powtarza się w kościele, że nie wiemy czy ktoś jest w piekle. Że nie ma się wiedzy, że nie można o nikim tak powiedzieć. Jezus Chrystus mówi o Judaszu, że lepiej żeby się nie urodził [por. Mt 26,24]. Z jednej strony, czego bym nie przeżył w moim życiu, jeśli idę na wieczność do nieba, to warto się urodzić. Nie warto się urodzić, kiedy idziesz do piekła. Z jednej strony można by twierdzić, że Judasz jest jedyną osobą, o którym wiemy że jest w piekle. Natomiast jest pytanie, na ile to była figura retoryczna w gramatyce hebrajskiej. Hiob też przeklinał dzień, w którym się urodził [por. Hi 3,3]. To może być retoryka hebrajska, po prostu. Ojciec Adam Szustak ma nadzieję, że wszyscy będą zbawieni. Ja takiej nadziei nie mam, to jest niezgodne z nauką Kościoła, muszę to powiedzieć. \"Judasz się powiesił, więc wybrał złą drogę, ale gdyby gorzko zapłakał jak Piotr, to można by podejrzewać, że jest w niebie\" [komentarz podczas live]. Nie jest ważne co ci się przydarza, tylko co z tym zrobisz. Mówi się, że jak ktoś ma trudne dzieciństwo, są ludzie którzy mają ciężko, i psychologie im mówią że muszą się uporać z tym trudnym dzieciństwem. Natomiast jak zbadacie listy najbardziej sławnych, popularnych ludzi na świecie, którzy np. zmienili bieg historii, np. Martin Luter King, matka Teresa, listy najbogatszych ludzi świata, to się okaże że większość też miała trudne dzieciństwo. To zależy jak odpowiesz na to co cię spotkało w życiu. Albo zaczniesz się wycofywać, albo walczyć o swoje i być zawsze ofiarą, albo wręcz pójdziesz na przestrzał na huk dział, napierasz przez to, bo jesteś zahartowany przez te trudności. To nieważne że miałeś trudne dzieciństwo, ludzie wychodzą z tego w taki czy inny sposób. Albo są wybitnymi ludźmi, najlepszymi w historii, albo schodzą na dno i idą do psychologa, a on im mówi: miałeś trudne dzieciństwo, no to teraz masz takie kłopoty. Zależy jak się podchodzi do rzeczy. Piotr i Judasz są takimi przykładami. Oboje zgrzeszyli, ale odpowiedzieli w różny sposób na te wydarzenia w swoim życiu."
        },
        {
          "question":"Czy się modlisz gotowymi modlitwami czy przeważnie swoimi słowami?",
          "answer":"Przeważnie swoimi słowami. Polecam mój  <a href=\"https://youtu.be/r3bfYeXHuEQ\">film o różańcu</a> albo  <a href=\"https://youtu.be/LVOrSmixjfg\">serię filmów \"Jak się modlić\"</a>. Modlitwa swoimi swoimi słowami jest najlepsza, jakby pierwotna."
        },
        {
          "question":"Co robić jak mnie nudzi zwykła modlitwa?",
          "answer":"Co to jest zwykła modlitwa? Ja dzisiaj się modliłem w samochodzie, to jest najlepsza modlitwa, bo jesteś zamknięty w pudełku, pędzisz przez las i nie ma opcji żeby ktoś cię usłyszał i jak to jest napisane w Starym Testamencie, możesz wzywać imienia Pana. Chociaż teraz mnie może usłyszeć cały dom, ale ja się nie przejmuję, mówię \"Błogosławię Cię Panie!\" Wyłączam radio i śpiewam w językach, wielbię Pana. Czy to jest zwykła modlitwa czy to ci si nudzi? Ja często chodzę jak się modlę, bo jestem kinestetykiem (myślę jak się ruszam), z poza tym to jest taka pielgrzymka ludu wybranego. Chrześcijanie powinni być ciągle w drodze! Czasem leżę krzyżem, ale czasem jestem w ruchu i chodzę i chodzę podczas modlitwy, raz mi się zachciało skakać, że szok! Można też sobie tańczyć dla Pana, mam taki <a href=\"https://youtu.be/10jNupwgy9Y\">film Uwielbienie na parkingu</a>, tańczyłem w skarpetkach na parkingu. Jak to ci się nudzi to nie wiem..."
        },
        {
          "question":"Dlaczego w Starym Testamencie Bóg zabił tylu ludzi?",
          "answer":"Zrobiłem o tym <a href=\"https://youtu.be/8HwWOgSOX04\">film</a>, odsyłam do niego. \"Bóg mówi, żeby nie zabijać a sam zabija\". Dekalog jest dla człowieka a nie dla Boga, Bóg ludziom zabrania zabijać. I to nie jest tak że w Nowym Testamencie Bóg przestał, bo Apokalipsa też jest w Nowym Testamencie. A w Dziejach Apostolskich Ananiasz i Safira - Bóg ich zabił [zob. Dz 5,1-11]. To nie jest tak że Bóg zabija tylko w Starym Testamencie a kocha w Nowym. Bóg zabiera ludzkie życie także w Nowym Testamencie, trzeba się z tym pogodzić. Niektórzy chcą od tego uciekać i powtarzać tylko \"Bóg jest dobry\". Bóg jest dobry ale zabiera ludzkie życie. I jest miłosierny nie tylko w Nowym ale też w Starym. Jeśli przeczytacie Ewangelię Jana będziecie znudzeni tym jak często pojawia się sformułowanie \"Ja przychodzę od Ojca. A to co mówię to mówię nie od siebie tylko od Ojca. I najpierw opuściłem Ojca i przyszedłem do świata a teraz opuszczam świat i wracam do Ojca\" O tym jest Ewangelia Jana, w kółko i w kółko. Także to miłosierdzie, które przyniósł Jezus to wszystko z Ojca, Ojciec jest miłosierny. Jak śpiewamy w kościele, że Bóg rozgniewany siecze, to wiemy że to pomyłka (ale nadal to śpiewamy). Bo przecież nie siecze tylko jest miłosierny. Jezus mówi, to jest szok: ja nie mowie że będę prosił o miłosierdzie dla was bo Bóg ojciec ma aż dosyć miłosierdzia dla was. Czaicie? Jezus mówi, że nie będzie prosił Boga za nas, bo już Bóg nas wystarczająco kochał. "
        },
        {
          "question":"Czy czytałeś książkę Tomasza à Kempisa?",
          "answer":"\"O naśladowaniu Chrystusa\". Czytałem i przez długi czas uważałem, że to jest najlepsza książka po Biblii. Ale potem znalazłem inną, lepszą."
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2017.07.21",
      "dateread":"21 lipca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/833291600167141/",
      "questions": [
        {
          "question": "Dokąd się udał Józef z Maryją po urodzeniu się Jezusa?",
          "answer":"Najpierw się udali do Betlejem żeby urodzić Jezusa a potem do Egiptu, żeby Jezus nie został zamordowany. \"Ale Łukasz nie wspomina o Egipcie\" [komentarz na livestreamie]. No wiadomo Ewangeliści się różnią."
        },
        {
          "question": "Jaki temat magisterki?",
          "answer":"Potrójna rola osób świeckich w Kościele - kapłańska, prorocza i królewska. To jest potrójna rola która dotyczy wszystkich chrześcijan, to jest nauczanie Kościoła Katolickiego. Ty jesteś w pewnym sensie królem, to znaczy masz uczestnictwo w królowaniu Jezusa Chrystusa. Masz też udział w funkcji proroczej, czyli z natchnienia Bożego możesz przemawiać do innych ludzi. I jeszcze jest rola kapłańska, ona polega na tym że jesteś budowniczym mostów między Niebem a ziemią. Jeszcze w pogaństwie, w Starożytnym Rzymie się mówiło \"Pontifex\". Papież Franciszek ma tak na Twitterze. I my jako kapłani - ja też jestem chociaż nie byłem nigdy w seminarium i też Ty jeśli jesteś chrześcijaninem i zostałeś ochrzczony masz udział w kapłaństwie Chrystusa, w pewnym sensie tez jesteś kapłanem. Św. Piotr pisze to w swoim pierwszym liście, wspomina o kapłańskim narodzie [zob. 1P 2,9]."
        },
        {
          "question": "Która księga w Pismie Świętym jest twoja ulubiona?",
          "answer":"Teraz bezsprzecznie List do Rzymian."
        },
        {
          "question": "Czym nagrywasz filmy na Youtube?",
          "answer":"Ostatnio nagrałem trzy kontrowersyjne filmy, one były nagrane tabletem, jego kamera nie jest taka zła. Pierwsze filmy nagrałem komórką. Niektórzy tak mówią, że nagrywaliby filmy gdyby mieli sprzęt. Jak to nie masz sprzętu? Teraz wszystko ma kamerę. "
        },
        {
          "question": "Najgorszy przypał w Twoim życiu",
          "answer":"O przypałach się nie gada. Nie wiem... Mam dystans do siebie, ale bez przesady."
        },
        {
          "question": "Jakie masz zdanie o świadkach Jehowy?",
          "answer":"Są uznawani przez nas katolików za sektę bo nie uznają Boga Trójjedynego ani Jezusa za Boga, chociaż to jest oczywiste, jak czytasz Pismo Święte bez uprzedzeń. To że Jezus Chrystus jest Bogiem. Jeśli wierzysz w Niego a nie uznajesz że jest Bogiem, to jakbyś nazywał Go kłamcą. Wiesz że był ważny był prorokiem, ale nie wierzysz w to co Nowy Testament mówi o Jego Bóstwie. Poza tym spełniają wszystkie warunki sekty. Na przykład \"zamkniętość\". To że wspólnota jest zamknięta. Jeśli wchodzisz do świadków Jehowy, musisz się odłączyć od rodziny. Dlatego dużo ludzi zarzuca świadkom Jehowy że niszczą rodzinę. Oni odpowiadają \"nie, bo jest napisane że jak ktoś naucza inaczej albo sprawia tylko pozory pobożności a wyrzeka się jej mocy, to trzeba się od takiego człowieka trzymać z daleka\" [por. 2Tmt 3,5]. I rzeczywiście są takie fragmenty, ale tam chodzi o ludzi, którzy sprawiają wrażenie pobożności ale są równocześnie ludźmi bardzo grzesznymi. Jeśli ktoś w ich organizacji zaczyna czytać Pismo Święte i mówi: \"Chwileczkę, nazywamy się świadkami Jehowy, a Chrystus mówi że będziemy jego świadkami na początku Dziejów Apostolskich [zob. Dz 1,8]. To dlaczego nie nazywamy się świadkami Chrystusa tylko Jehowy? Dlaczego nie trzymamy się Nowego Testamentu, który uznaje Stary za przestarzały?\" I taki Świadek Jehowy ma problem w organizacji, bo oni nie chcą dyskutować. Masa ludzi to potwierdzi. Znam moich widzów, wiem że do Was przychodzą, Wy jesteście otwarci i chcecie pogadać a potem się okazuje \"Ty znasz podstawy swojej wiary to my nie chcemy z tobą rozmawiać\". Jest dużo filmów gdzie starsi ze świadków Jehowy przychodzą do młodych i nauczają. Te rozmowy pokazują jaka to jest sekta, jak są zamknięci na argumenty. Nie wiem jak jest teraz bo są u nich zmiany, ale słyszałem że nie mogą nawet czytać czegoś co napisał były świadek Jehowy. Katolicy chodzą na debaty z protestantami, z ateistami, prowadzą dyskusje, są takie filmy na Youtube. A czy są ze świadkami Jehowy? Była jakaś jedna tylko w Radiu ZET, ale to było takie po łebkach na szybko. Nie ma poważnej debaty bo oni nie mają argumentów."
        },
        {
          "question": "Jakie masz doświadczenia z upadkiem w Duchu Świętym?",
          "answer":"Sam nie mam, nie upadłem, ale widziałem jak ludzie upadali, też kiedy ja się nad nimi modliłem - pod moimi rękami. Niektórzy myślą, że w ogóle nie miałem takich doświadczeń. Nie chcę w to wchodzić, ale trzeba powiedzieć, że niektóre upadki są autentyczne, ale nie są spoczynkami w Duchu Świętym. Na egzorcyzmach non stop są upadki, im towarzyszy uwolnienie lub nie. Omówię to dokładnie. [Mikołaj mówił o spoczynkach m.in. <a href=\"https://youtu.be/ro7vEeNJPCw\">w tym filmie</a>]"
        },
        {
          "question": "Co zrobić z osobą która wmieszała się w sekty chrześcijańskie?",
          "answer":"Strasznie trudna sprawa, nie wiem. Poszukałbym wiedzy specjalistycznej. Są portale poświęcone całym sektom i jak pomagać ludziom. Z takimi ludźmi trudno się rozmawia. "
        },
        {
          "question": "Czy znasz charyzmatyka księdza Bashoborę?",
          "answer":"Byłem na spotkaniu w Gdańsku i było bardzo fajnie. To było lata temu."
        },
        {
          "question": "Co zrobić jeśli się modlę a mam poczucie że stoję w miejscu?",
          "answer":"To jest dobre pytanie. \"Mam ogromny głód Boga ale nie wiem jak się przybliżyć\". Prawdopodobnie jest jedna rzecz, którą Bóg od Ciebie wymaga, Ty to czujesz, ale tak trochę zaprzeczasz. Mówisz \"ja nie słyszę, ja nie widzę\". Mózg ludzki ma niezwykłą zdolność do oszukiwania samego siebie. Mogę twierdzić zupełnie szczerze, że nie słyszałem Bożego głosu, albo ze Bóg tego ode mnie nie chce. Prawdopodobnie jest jedna rzecz u Ciebie, (prawdopodobnie u każdego z nas) której Bóg się dopomina. Możemy mówić \"Oddam ci sto innych rzeczy tylko nie tą jedną. Chyba mogę se wybrać\". Na tym polega problem, że nie możesz wybrać. Możesz zachować sto rzeczy - to jest dobra nowina - ale oddać tę jedną której Bóg się dopomina. Jeśli czujecie że stoicie w miejscu, to to może Wam pomóc. Spytajcie się siebie lub Boga o jaką rzecz Bóg się dopomina. I przestańcie walczyć tylko oddajcie tą rzecz."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o neokatechumenacie?",
          "answer":"Nie znam go tak dobrze, ale nie mogę powiedzieć złego słowa. Biblista, którego bardzo szanowałem, przyprowadził neokatechumenat do Trójmiasta. Był wspaniałym człowiekiem. Litza jest na przykład w neokatechumenacie, jest ilustracją jego dobrego owocu. Czy widzieliście jak on się zachowuje u Kuby Wojewódzkiego? Rewelacyjny performance dla chrześcijanina w takim światowym programie. Widać że on umarł dla siebie, jest wolny od siebie. A niektórzy mówią \"co to za liturgia!\" Ktoś narzekał, że mają trudny przekaz - o umieraniu, o tym że jesteśmy grzeszni. Wałkują ten temat. Ja też mówię o Bożym gniewie dlatego że nikt o tym nie mówi. Wszyscy przestali mówić o Bożej sprawiedliwości, mówią tylko że Bóg jest dobry. Bóg jest miłością i potrafi tylko kochać. No to ja mówię o tym co jest w Biblii, o tym że Bóg jest pełen gniewu. I że wymaga czegoś od nas. Nie wszystko jest darmowe w zupełności mimo wszystko. "
        },
        {
          "question": "Gdzie w Nowym Testamencie jest o tym że Stary Testament jest \"przestarzały\"?",
          "answer":"\"Ja sobie przypominam że raczej 'Ani o jotę prawo się nie zmieni\" To nie było o Starym Testamencie tylko o Starym Przymierzu. Tam jest napisane że oto czynię rzeczy nowe, to w takim razie poprzednie uważa za przestarzałe, coś takiego tam jest. Nie znajdę tego w tym momencie. [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>]"
        },
        {
          "question": "Niektórzy mówią że świeccy nie mogą nakładać rąk na ludzi, więc jak to jest?",
          "answer":"Nie ma takiego żadnego przepisu, prawa kanonicznego, przykazania ani nic, które by mówiło że tylko kapłani mogą nakładać ręce na człowieka, na jego głowę. Ojciec Amorth może tak uważać, ale to jest opinia tylko jednego egzorcysty. Jest masa egzorcystów i oni się różnią często. Niektórzy ludzie są zafascynowani egzorcystami i twierdzą że oni maja zupełne poznanie prawdy i wiadomo, maja doświadczenia które często są pomocne, ale jest tez tak, że oni się w wielu sprawach różnią. W sensie że jeden mówi to a drugi to i się nie zgadzają. Nie mogą oboje mówić prawdy."
        },
        {
          "question": "Czy byłeś lub zamierzasz iść na pielgrzymkę? Czy to należy do twojej zacnej duchowości?",
          "answer":"Nie chodzę. Byłem kiedyś tam, do Sianowa, taka kaszubska, nie bardzo się w tym odnajduję."
        },
        {
          "question": "Czy była kiedyś debata w Polsce Kościół Katolicki czy protestanci? Czy myślisz że by się przydała?",
          "answer":"Nie wiem, oglądałem różne debaty ale były tylko anglojęzyczne. Wydaję mi się, że powinno dojść do takiej debaty, na pewno doszło. "
        },
        {
          "question": "Czy oglądałeś \"Pasję\" i \"Syna Bożego\"?",
          "answer":"\"Pasja\" wydaje mi się przesadzona, chociaż momenty ma bardzo fajne. \"Syn Boży\" mam wrażenie jest zbyt amerykański. Najlepszy film o Jezusie to jest film \"Jezus z Nazaretu\", jakby się oglądało Jezusa przez dziurkę od klucza. "
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Mszy Trydenckiej?",
          "answer":"\"Czy masz do niej jakiś stosunek? Czy podoba ci się liturgia przedsoborowa oprócz wartości samej w sobie ofiarniczej, wraz z wartością estetyczną i kontemplacyjną?\" Ja jestem za Soborem. Bardzo się często że Sobór II Watykański był i zrobił to co zrobił. Uważam że nadal Kościół jest prowadzony przez Ducha Świętego, II Sobór wcale nie jest dowodem że nie jest. Uważam że dobrze zrobił Sobór Watykański II z liturgią. Nie powiem czy uwielbiam czy nie lubię Mszy Trydenckiej, bo kogo to obchodzi. Na przykład nie rozumiem koncepcji chodzenia na Mszę która jest po łacinie, kiedy nie znamy łaciny. Jezus Chrystus jest Słowem, Logosem greckim, to znaczy że jest treścią, którą muszę zrozumieć. Wiara chrześcijańska jest racjonalna. Msza która nie jest w języku ojczystym sprawiła powiedzenie hokus pokus, takie wyrażenie. Bo tam podczas Mszy ksiądz mówi \"Oto Ciało moje\" a tam po łacinie jest corpus i z tego wyszło hokus. Podoba mi się nowa Msza. "
        },
        {
          "question": "Jak usłyszeć Boży głos?",
          "answer":"Zrobiłem o tym jeden <a href=\"https://youtu.be/cNxhjJFR23Y\">film</a>. Ogólnie to jest temat na całe życie - uczenie się słuchanie głosu Bożego. Za pierwszym razem usłyszałem głos Boży to było na spotkaniu z ojcem Bashoborą w Gdańsku, bo usłyszałem słowa i wydawało mi się, że to ja wymyśliłem, natomiast zaraz potem ksiądz który prowadził modlitwę wypowiedział te same słowa. I od tego dnia bardziej nasłuchiwać. To było ładnych kilka lat temu. Zacząłem trenować się w rozeznawaniu czy Bóg do mnie mówi czy nie, czy to moje myśli czy jednak nie, czy demoniczne. To jest trudny temat, jak rozeznać głos Boga, prawdopodobnie codziennie go słyszysz, tylko pytanie brzmi jak rozeznać który głos jest Boży. I to jest po prostu temat na wiele lat wiele prób i błędów. "
        },
        {
          "question": "Czy można obrażać szatana?",
          "answer":"Można, ale po co? Ludzie sobie nie zdają sprawy z tego jak Jezus się odnosił się do szatana. Tam gdzie w polskim tłumaczeniu jest \"zamilcz\" tam po grecku jest \"zamknij pysk\". W ten sposób możesz mówić do szatana, naśladując Jezusa. Bo szatan to nie jest jakieś biedne stworzenie, które nie wie co robi, tylko to jest pies który szczeka i chce cię użreć. I można go obrażać, natomiast jeśli nie ma powodu to nie polecam. "
        },
        {
          "question": "Co robić żeby w końcu zacząć wierzyć? Bóg działa, widać to, a czuję się beznadziejny",
          "answer":"Poruszyłeś dwie różne sprawy. Wiara jest sprawą intelektu. Bardziej racjonalną. A jak mówisz że czujesz się beznadziejny to jest sprawa uczuć. Jeśli mówisz, że Bóg działa i widać to, to powinieneś przyjąć to co widać że jest Bożym działaniem i powiedzieć \"wierzę w to\" i to jest moja decyzja, że ja chcę wierzyć. A potem uczuciami się nie przejmować. A beznadziejny w pewnym sensie jesteś, tak się odniosę do jednego z moich <a href=\"https://youtu.be/aCT0vl2knac\">filmów</a>.  Na tym polega duchowość chrześcijańska, że musisz porzucić starego beznadziejnego człowieka i powiedzieć \"teraz jestem nowym człowiekiem w Jezusie Chrystusie\". I w tym trwać."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o teorii ewolucji?",
          "answer":"Zrobiłem o tym kiedyś film [<span style=\"color:red;\">potrzebny link do filmu</span>]. Dostałem po głowie, ale potańczyłem sobie na tym filmie, także jestem szczęśliwy. Niektórzy uważają że ewolucja nie jest w sprzeczności z Pismem Świętym, ponieważ Bóg mógł sterować procesem ewolucji. Teoretycznie to jest możliwe, bo teoria ewolucji na pewno nie zachodziła bez żadnej ingerencji. Jest jeszcze dyskusja czy był proces ewolucyjny, bo raczej nic na to nie wskazuje. Śmiałe to z mojej strony, pewnie znowu dostanę po głowie. "
        },
        {
          "question": "Objaśnij temat odpustu w Kościele. Źródło w Biblii, skąd się to wzięło? ",
          "answer":"Polecam mój film o czyśćcu niektóre fragmenty mogą objaśnić ci sytuacje. Jezus mówi na przykład o więzieniu, do którego nas wtrąci Ojciec dopóki nie oddamy ostatniego grosza [zob. Mt 5,26]. Prawdopodobnie chodzi o czyściec. Nasze grzechy mogą nam być odpuszczone, ale są jeszcze konsekwencje grzechu, które są odpuszczone przez odpust. To też widać w Startym Testamencie, u Dawida. Dawid pojednał się z ojcem, czyli był tak jakby wyspowiadany bo wyznał grzechy ale Bóg wymagał od niego jeszcze że ma ponieść karę. Było rozgrzeszenie ale nie było kary."
        },
        {
          "question": "Jak rozeznać czym jest to \"coś\"?",
          "answer":"\"Powiedziałeś że aby wypłynąć na głębię należy coś oddać lub porzucić. Ale jak rozeznać czym jest to coś. Naprowadziłeś mnie ale tez wbiłeś mi klina\". Ja ci nie powiem, czym jest to \"coś\". Módl się aż do skutku. Niektórzy idą na modlitwę i mówią\" nie skończę się modlić dopóki nie otrzymam odpowiedzi. W jednej książce było napisane, że jeśli chrześcijanin nie modlił się przez całą noc, to coś jest z nim nie tak. W sensie z jego duchowością. I wziąłem to sobie do serca. Rzeczywiście coś w tym jest, bo Jezus też się modlił całą noc [zob. Łk 6,12]. Próbowałem dwa razy ale mi nie wyszło. To jest jednak ciężkie zadanie. A Jezus uzdrawiał tłumy, potem całą noc się modlił, rano wstawał i wybierał dwunastu. Bo rozeznawał całą noc kogo wybrać i ich wybrał po tej nocy. Jak on funkcjonował? "
        },
        {
          "question": "Czy katolik może oglądać Grę o Tron, jakiś ksiądz ją wychwalał?",
          "answer":"Już mówiłem o tym w jakimś live. Teraz powiem w skrócie. Nie mogę się nadziwić, że jakiś ksiądz (który mówi o tym, że jest dużo scen erotycznych) mówi, że jeśli ktoś to nazywa pornografią, to chyba nie wie czym jest pornografia. A przecież tam pracują aktorki porno i nie widzą różnicy. Czy katolik może oglądać? Ja oglądałem i nie byłem w stanie. Patrzę na takie brudy, tam nie ma nikogo do naśladowania, same czarne charaktery. Są granice. Ja słucham czasem utworu Billie Jean Michaela Jacksona, w którym słowa mówią że \"czuję jej perfumy i nie mogę się powstrzymać\". Ale nie ma tam nie powiem jakich odgłosów, w teledysku też nie pracują aktorki porno.  Niektórzy mówią, super fabuła. Tu [Biblia] to jest rewelacyjna fabuła! Czy znamy dobrze tą książkę? W wielu innych książkach są rewelacyjne fabuły. Jestem zdziwiony że na Deonie pokazują takie artykuły. "
        },
        {
          "question": "Co myślisz o kosmitach?",
          "answer":"Jest jeden werset, na którym Kościół Katolicki opiera, że być może gdzieś tam są kosmici. Mianowicie Jezus Chrystus wypowiedział tajemnicze zdanie i nie wiadomo o czym mówi. Mówi \"mam gdzieś tam inną owczarnię\" [por. J 10,16]. Jakby oprócz was. Co to może oznaczać? Może kosmitów?"
        },
        {
          "question": "Jak interpretować to że Duch Święty nie ma imienia?",
          "answer":"A po co Mu imię? Jest pytanie czy Jahwe jest imieniem Boga Ojca czy całej Trójcy. Wydaje się, że całej Trójcy. Dlaczego? Bo Jezus mówi w ogrójcu \"Ja jestem\" [J 18,5]. Więc raczej Jahwe nie jestem imieniem tylko Boga Ojca, ale całej Trójcy, bo Jezus się wyraźnie utożsamia z tym imieniem. \"Ja jestem\" jest treścią, która mówi o Bogu, że Bóg jest. Duch Święty nie potrzebuje imienia. Niektórzy mówią \"Ruah\", ale to jest po prostu po hebrajsku \"tchnienie\" czy \"duch\". Jeśli się rozmawia ze świadkami Jehowy o Duchu Święty, to się udowadnia że On jest osobą, bo to się łatwo udowadnia na podstawie Biblii.  Np. Duch Święty mówi: wyznaczcie mi Barnabę i Szawła do zadania [Dz 13,2]. Kto tak mówi, jeśli nie osoba. Bo świadkowie Jehowi uważają że Duch Święty jest tylko jakąś mocą, Bożą energią. A to jest bez sensu jeśli weźmiemy pod uwagę ten fragment. Jeśli go zacytujesz świadkowi Jehowy to on w ogóle nie ma o nim pojęcia. "
        },
        {
          "question": "Jak przygotować się do spowiedzi świętej? Nie tylko z 10 przykazań.",
          "answer":"\"Jak dojść do refleksji nad swoimi grzechami, jeśli czasem mam wrażenie, że z 10 przykazań Bożych nie zawsze mam coś sobie do zrzucenia?\" Polecam mój wykład <a href=\"https://youtu.be/yQJqsnr2pIk\">\"Przykazania Jezusa\"</a>, który wrzuciłem na Youtube, tam tłumaczę, dlaczego nie mamy robić rachunku sumienia z dekalogu. Nas jako chrześcijan obowiązuje kazania na górze z Ewangelii Matusza, od rozdziału piątego. Bo też tak miałem. Czytamy \"nie zabijaj\" i mówimy \"ja nikogo nie zabiłem\", \"nie cudzołóż\" - \"przecież śpię we własnym łóżku\"."
        },
        {
          "question": "Czemu mamy się modlić za dusze czyśćcowe?",
          "answer":"\"Skoro człowiek bardzo grzeszył to czemu mamy mu ulżyć w cierpieniu za jego grzechy?\" Nie jestem teologiem dogmatykiem. A gdybyś Ty się znalazł w takiej sytuacji? To też nie do końca chodzi o grzechy. Chodzi o miłość. Nie chodzi o to że trzeba jeszcze raz pokutować za te grzechy, jest coś w człowieku co nie do końca jest oczyszczone. Chodzi o to że zaraz masz stanąć przed światłością Boga, której być może nigdy nie spotkałeś, bo nigdy nie byłeś napełniony prawdziwą miłością. Być może spotkasz tą miłość po raz pierwszy i trzeba cię do tego przygotować. Na tych chyba polega czyściec, jak tak to rozumiem. "
        },
        {
          "question": "Co powiesz o Tau, czy słuchasz jego muzyki?",
          "answer":"Słucham niedużo. On ma muzykę hip-hopową. Lubię posłuchać płytę kilka razy, żeby złapać przekaz. TO co mówi zawsze jest ok, chyba jest oczytany, nie ma błędów teologicznych.  Ale potem już nie słucham tego tak często. Bo jak słucham muzyki do pracy to nie może być tam żadnych słów bo mnie rozpraszają."
        },
        {
          "question": "Jak wybłagać dar bojaźni Bożej?",
          "answer":"Nie mam pojęcia, czy jest jakiś specjalny sposób błagania o ten dar? Po prostu się módl!"
        },
        {
          "question": "Czy modlisz się za Hitlera?",
          "answer":"Nie modlę się, a nie wiem, może powinienem? Powstaje pytanie na ile on był świadomy w ogóle tego co robił, może był opętany."
        },
        {
          "question": "Czy modlę się bo liczę że coś otrzymam, czy że bez żadnych korzyści kocham Boga?",
          "answer":"Masz modlitwę Ojcze Nasz i tam masz 6 próśb. Najpierw trzy odnoszą się do interesów Boga - święć się Imię Twoje, przyjdź Królestwo Twoje, bądź wola Twoja. A potem trzy prośmy odnoszą się do Twoich interesów, są minimalistyczne. Chleba naszego powszedniego daj nam dzisiaj, odpuść nam nasze winy jako i my odpuszczamy naszym winowajcom i nie dopuść abyśmy ulegli pokusie, ale nas zbaw od złego. To jest najlepszy schemat modlitwy. Najpierw mamy się modlić o interesy Boga. Kiedy Mojżesz rozmawiał z Bogiem na górze, gdy z nim dyskutował, Księga Wyjścia, Jahwe mówi \"ja mam dość tego narodu, zniszczę go, a z ciebie Mojżeszu wyprowadzę nowy naród\" [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>]. I Mojżesz \"ale co powiedzą inne narody\". Widzimy, że modlitwa Mojżesza wygląda tak, że jest on wolny od samego siebie. Nie mówi \"mi się stanie krzywda bo w narodzie są moi krewni, a jak wybijesz znowu będę sam\". Tak mógłby mówić, a jest zupełnie wolny. Słabym jesteś chrześcijaninem jeśli jesteś chrześcijaninem tylko dla siebie. Może jesteś chrześcijaninem bo wiesz że w chrześcijaństwie są dla ciebie określone korzyści. Bo być może Bóg cię uzdrowi albo to i tamto, będzie błogosławił twojemu biznesowi. Mamy być w chrześcijaństwie ze względu na chwałę Boga samego. Nie możemy zamienić kolejności najpierw modlić się \"chleba naszego powszedniego daj nam dzisiaj, odpuść nam nasze winy, nie dopuść abyśmy ulegli pokusie\" i wtedy jak już to wszystko mamy, modlić się: święć się Imię Twoje, przyjdź Królestwo Twoje, bądź wola Twoja. "
        }
      ],
      "prayer": "Proszę Cię Panie o błogosławieństwo, unieśmy teraz Ducha i powiedzmy: Dzięki Ci Panie! Pragnie Ci być wdzięczny za to co robisz, za tych wszystkich ludzi, za to, że Cię spotkałem. Za to że mnie wybrałeś i za to, że ja teraz mogę Ci pomóc w pokazywaniu innym ludziom że Ty też ich wybrałeś. Dziękuję Ci bardzo za to. Dziękuję Ci za powołanie, za to że mam radość z mojego zbawienia, dziękuję Ci Panie. Dzięki Ci Panie. Proszę Cię o spokojną noc i wspaniałe wakacje dla tych wszystkich ludzi. Dzięki Ci Panie, rewelacja!"
    },
    {
      "date":"2017.07.28",
      "dateread":"28 lipca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/837127019783599/",
      "questions": [
        {
          "question":"Radość z dobrze uczesanych włosów",
          "answer":"Powiedziałem że się cieszę, bo dobrze uczesałem włosy, ale słuchałem takiego pastora, który mówił: nasza radość nie może płynąć z niczego innego niż z naszego zbawienia! Jeśli jest taka sytuacja że wstałeś późno i mówisz \"kurcze późno wstałem\" i masz zły humor z tego powodu, to nie jest właściwie - tak powiedział pastor na tym kazaniu. Powinieneś się cieszyć z każdego dnia bo każdego dnia jesteś zbawiony w Chrystusie. "
        },
        {
          "question":"Czy Żydzi rządzą światem?",
          "answer":"Pewnie tak, bo są najbardziej pracowici. Babcia mi opowiadała że w czasie wojny polskie dzieci się bawiły a żydowskie nie, one pracowały. Uczyły się, trenowały. Nie zdziwiłbym się gdyby rządzili światem. Nawet jeśli nie są wierzący to wierzą, że w księgach mądrościowych jest zapisana mądrość. To dlatego są tacy bogaci. Dlatego jest tylu Żydów wśród ludzi najbardziej sukcesywnych."
        },
        {
          "question":"Gôdôsz Të pò kaszëbskù?",
          "answer":"Jakiś tam mam akcent, ale tyle co się nauczyłem w gimnazjum od kolegów Kaszubów. Na przykład mówili: \"Tyy, fliger leci\", czyli \"samolot leci\". I Jak ktoś się odwracał to się waliło go w łeb i mówiło: \"Z drëdżi streny\". Taki dowcip kaszubski, mnie śmieszył."
        },
        {
          "question":"Jak się uczysz angielskiego?",
          "answer":"Ja się uczę tak - i wydaje mi się, że to jest najlepsza metoda - że ja bardzo kocham angielski, uwielbiam angielski, codziennie słucham godzin nagrań w języku angielskich, ja już zaczynam myśleć i gadać po angielsku. Mam problem, bo mam wrażenie, że już nie mówię po polsku tak dobrze. Autentycznie! Ale jak się uczyć? Najpierw uczyłem się słówek na maksa, najlepszy jest do tego program AnkiDroid, full recall - pełne przypomnienie. A potem słuchanie nagrań."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o apokryfach?",
          "answer":"Mogę powiedzieć tyle, że ludzie myślą - nie wiem skąd się wzięło to przekonanie - że apokryfy to jakieś diabelskie książki. Apokryfy to są po prostu pisma starożytnych chrześcijan, które nie trafiły do kanonu Pisma Świętego. Są pisma które powstały w tym czasie, w którym powstały te księgi [z Biblii], ale nie są w tej księdze [w Biblii]. I to nie znaczy że są diaboliczne. Bo są głupie typu ewangelia Judasza, tylko te gnioty powstawały z IV wieku, wtedy Judasza dawno nie było ani nikogo kto miał jakikolwiek kontakt z Judaszem. To są apokryfy które są rzeczywiście głupie, natomiast są apokryfy które powstały wtedy co te księgi, ale nie trafiły do kanonu. Są fajne. Np. Didache. Polecam przeczytać. Jeśli macie za sobą lekturę Pisma Świętego, to są bardzo ciekawe lektury. Najsłynniejsze i najlepsze pismo starożytnych chrześcijan, taki fajny apokryf to właśnie Didache czyli nauka dwunastu apostołów. Rewelacyjny tekst. Widać że nie jest natchniony bo nie jest idealny, bo na przykład zalecają odmawiać Ojcze Nasz trzy razy dziennie. To nie pasuje do Nowego Testamentu, który jest wolny od wszystkich przepisów. A w Didache jest żeby odmawiać trzy razy dziennie Ojcze Nasz. Ale są tam wybitne warunki jak rozpoznać fałszywego proroka albo prawdziwego. O tym mówię w <a href=\"https://youtu.be/yQJqsnr2pIk\">wykładzie o przykazaniach Jezusa, pierwsza część</a>, o Didache. Ale są też inne teksty, np listy Ignacego Antiocheńskiego, Klemensa Rzymskiego, list Barnaby i tak dalej. Są głupie ale też dużo fajnych i polecam czytać."
        },
        {
          "question":"Jakie charyzmaty rozeznałeś w swoim życiu",
          "answer":"Prawdopodobnie mam charyzmat głoszenia słowa, wielu z was tak mówi. Być może mam troch charyzmatu - rozeznaję ale do końca nie wiem - być może proroctwa, bo jak się modlę za kimś wystawienniczo to się otwieram i mówię co mi się wydaje, że Bóg mówi do tej osoby. Zdarzało mi się że ta osoba patrzyła na mnie i mówiła: \"A Ty wiesz co Ty w ogóle mówisz?\". Wiec być może mam charyzmat proroctwa czyli w innym tłumaczeniu dar przemawiania z natchnienia Bożego. Być może, ale nie wiem, to mógł być przypadek, było kilka takich sytuacji."
        },
        {
          "question":"Czemu nie inna religia?",
          "answer":"A czemu inna religia miałaby mnie interesować? Pierwszy argument: widziałem cuda, która się wydarzały w imię Jezusa Chrystusa. Zachęcam do oglądania filmów, czasem opowiadam o cudach, które widziałem. A nie wiedziałem żadnego w innym imieniu. Dzisiaj czytałem Dzieje Apostolskie i Piotr mówi że nie ma innego imienia w którym moglibyśmy być zbawieni [por. Dz 4,12]. "
        },
        {
          "question":"Czy przepis by kobiety zakrywały włosy też nie pasuje do Nowego Testamentu?",
          "answer":"Trzeba na to spojrzeć z dystansem, minęło trochę czasu i społeczeństwo inaczej wygląda. Nie znam tak dobrze tematu zakrywania włosów przez kobiety. Natomiast jest też przykazanie u św. Pawła, on nie pozwala kobietom nauczać. Dlaczego tak mówi? Bo wtedy kobiety nie miały edukacji i nie miały nic do powiedzenia tak naprawdę. Z tym przykryciem włosów nie wiem jak ma być. [Komentarz kogoś później:] \"Św. Paweł zakazu przemawiania przez kobiety nie argumentuje brakiem edukacji tylko tym, że Pan Bóg stworzył kobietę jako drugą, po Adamie. A co to ma do rzeczy?\" Nie wiem! Prawda jest taka - pewnie się to nie spodoba dziewczynom, bo to jest dzisiaj rzecz kontrowersyjna, kobiety walczą o równouprawnienie - natomiast w Piśmie Świętym jeśli zobaczymy jaka jest relacja kobiety do mężczyzny to ona ma być poddana mężowi. I rzeczywiście nie ze względu nie ze względu na to że nie ma edukacji, tylko po prostu. Możemy zgadywać dlaczego, a może nie ma powodu, może po prostu jeden ma być nad drugim, taka struktura? I moim problemem jako mężczyzny jest to żeby być odpowiedzialnym, wziąć odpowiedzialność. A zadaniem kobiety jest to żeby się podporządkować. I teraz pewnie kogoś rozjuszyłem, to jest trudny temat, ale nie mogę zaprzeczyć że to jest w Biblii, bo jest. Zastanawiam się dlaczego tak jest. Może dlatego, że kobieta jest bardziej emocjonalna i bardziej się da zrobić w konia, bardziej da się oszukać, omamić? A może mężczyzna jest bardziej racjonalny dlatego ma podejmować decyzje? Nie wiem! A może dlatego, że udowodniono naukowo że kobieta jest słabsza, jej krwinki czerwone noszą mniej tlenu. Dlatego częściej mdleją. Może dlatego? Ale Bóg tak zarządził i tyle. I tak Chrystus wywindował kobiety z poziomu własności mężczyzny. Teraz kobieta nie jest własnością mężczyzny, może być też apostołem, może chodzić, łożyć na Jezusa Chrystusa i Jego apostołów. "
        },
        {
          "question":"Jak to jest z kościołami narodowymi, np. polskokatolicki?",
          "answer":"Nie wiem, najczęściej nie mają jedności z Kościołem Katolickim, nie mają posłuszeństwa papieżowi, biskupowi Rzymu."
        },
        {
          "question":"Co myślisz o szafarzach - zwykłych żonatych?",
          "answer":"Super, uważam że Kościół miał wybitny pomyśl by pomoc księżom w rozdawaniu Ciała Chrystusowego na Mszy i w zanoszeniu Go do chorych. Nie widzę nic w tym złego. "
        },
        {
          "question":"Czy kłamstwo w dobrej intencji jest grzechem?",
          "answer":"Raczej tak, bo cel nie uświęca środków. Ale są takie sytuacje gdzie się zgodzimy że kłamstwo było konieczne. Niektórzy mówią: \"To nie jest kłamstwo, bo komuś się nie należy prawda, to wtedy nie jest kłamstwo!\". Nie chcę w to wchodzić. Ale chyba się wszyscy zgodzimy że Polacy którzy chowali Żydów w swojej piwnicy i przychodzili naziści i mówili: \"Czy tu widzieliście jakiś Żydów?\" A on mówi: \"Nie\". No to skłamał, ale czy źle zrobił? Chyba dobrze. "
        },
        {
          "question":"Co polecasz zwiedzić w Trójmieście?",
          "answer":"Punkty widokowe. Dla mnie są najfajniejsze. Mnie nie fascynują żadne katedry, zamki, place, rynki. Punkty widokowe - stajesz i patrzysz - całe miasto! Albo patrzysz jak włączają się fazy świateł - fajnie by było w takim momencie stanąć."
        },
        {
          "question":"Siara bo jesteś młodszy ode mnie i bardziej rozwinięty",
          "answer":"Przestań tak mówić że jesteś słabszy, młodszy. Porównuj się tylko z tym co jesteś w stanie zrobić. To jest poziom co aktualnie robisz [Mikołaj wyciągnął poziomo rękę], a to [druga ręka wyżej] co możesz robić. i teraz pytanie jak duża jest przerwa miedzy tymi poziomami, staraj się to zamknąć, żeby przerwa była jak najmniejsza. Rób to co możesz, chociaż też nie można popaść w aktywizm, bo nieważne co robimy, ważne co Chrystus dla nas zrobił."
        },
        {
          "question":"Mikołaju, masz swoich ulubionych świętych których często prosisz o wstawiennictwo?",
          "answer":"Mam wrażenie że moją ulubioną świętą jest Teresa z Lisieux, ta od dzieciątka Jezus. Ją cytowałem w filmie o różańcu. Ale nie mam tak żebym często prosił świętych o wstawiennictwo. Mam wrażenie że mam tak dobry kontakt z Bogiem, że jak rozmawiam z Bogiem to zapominam o tym, żeby prosić o pośrednictwo.Mam wrażenie - święci mi pomagają z mądrością jak Tereska, natomiast Tereska sama mówiła - ktoś się mnie dzisiaj pytał czy mam kierownika duchowego - a Tereska odpowiedziała: No Ducha Świętego! Ona mówiła, że nie ma kierownika duchowego, jej kierownikiem jest Duch Święty. Taki miała z Nim kontakt. Niektórym to się nie mieści w głowie. Mówią: jak to masz kontakt z Duchem Świętym? Po prostu. Nie mówię że coś jest źle z kultem świętych. Mam wrażenie że mam taki bezpośredni kontakt z Bogiem że jest ok. Nie potrzebuję pośrednikiem by stanął między mną a Bogiem, bo ja jestem w Bogu kiedy się modlę, jestem w Chrystusie. Jeśli potrzebujesz pośrednika żeby dojść do Chrystusa, próbuj, może pomóc, mam wrażenie że kiedyś mi pomogło. Tak powiem nawet, ale teraz nie wiem, jakoś nie czuję takiej potrzeby. "
        },
        {
          "question":"Jak to jest z uzdrowieniami, czy Pan Bóg chce uzdrawiać wszystkich?",
          "answer":"Trudne pytanie. Wydaje się że tak. Ponieważ w Ewangelii, gdy Jezus chodził to jest napisane ze uzdrawiał wszystkich. Nawet w Dziejach Apostolskich jest napisane, że jak apostołowie uzdrawiali, to uzdrawiali wszystkich, zostali uzdrowieni wszyscy. Wiec raczej Bóg chce uzdrawiać wszystkich. Polecam Ewangelię Marka, rozdział 9, tam jest sytuacja gdzie ktoś nie jest uzdrowiony, konkretnie epileptyk z epilepsji. Czy Jezus mówi że taki jest krzyż dla tej osoby albo że Bóg nie chce uzdrowić tej osoby? Nie. Jest jedyny taki moment gdzie ktoś nie jest uzdrowiony w Piśmie Świętym i Boża odpowiedź jest: wasza wiara jest zbyt mała, jesteście przewrotnym pokoleniem. Także z Pisma Świętego wynika ze Bóg chce uzdrowić wszystkich na to wygląda."
        },
        {
          "question":"Czy w rzeczywistości jesteś typowym, zatwardziałym, upartym Kaszubem?",
          "answer":"Chyba mam Kaszubów przodków, ale nie czuję się Kaszubem. Mieszkam na Kaszubach, ale nie czuję się. Moi rodzice przeprowadzili się na wieś z Trójmiasta, jak jestem w Trójmieście to czuję się jak u siebie. I jestem w jednej ósmej Niemcem. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o znakach które wysyła nam Bóg, jak one wyglądają?",
          "answer":"\"Skąd pewność że interpretujemy je właściwie?\" Wydawało mi się, że wiem jak rozeznawać wolę Bożą, nawet zrobiłem fajny <a href=\"https://youtu.be/BPN5-pWVtwM\">film</a> na ten temat. Natomiast moja refleksja brzmi, odnośnie runa Gedeona, jedną z metod rozeznawania woli Bożej jest metoda runa Gedeona [zob. Sdz 6,36-40]. Czyli ja kładę runo przed Panem i mówię: jeśli mam iść się bić z tymi ludźmi to niech na tym runie będzie rosa a dookoła sucho. I teraz rozeznawanie woli w tym przypadku polegało na tym, że on mówi: Panie Boże daj mi ten konkretny znak, który ja teraz wymyśliłem, jeśli Ty mi go dasz, to uznam że taka jest Twoja wola, że dałeś mi znak. I teraz Gedeon zrobił to dwa razy, dwa razy położył runo Gedeona. Ponieważ stwierdził że być może za pierwszym razem taka jest naturalna kolej rzeczy że tak się osadza rosa. Kiedy słyszałem nauczania na ten temat, to zwykle się z niego śmieją. Mówią: słabo wierzący ten Gedeon, bo położył runo dwa razy, nie wystarczyło mu raz. Moja nowa refleksja brzmi: może powinno się kłaść runo dwa razy? Bo skąd pewność że dobrze interpretujemy znaki od Boga? Ja ma wrażenie patrząc na życie wstecz, mówię szczerze, widzę, że mam wrażenie że rozeznałem wolę Bożą źle w paru przypadkach, mimo że byłem pewien że widzę znaki od Boga. A być może Bóg mnie prowadził w ten sposób, że miałem tam iść a i tak dostać po głowie - tak Bóg nie robi, to by było nieuczciwe. Wiec chyba rozeznałem źle. Dlaczego? Bo jak widziałem znak to szedłem za pojedynczym znakiem. Moja refleksja: nie idź za pojedynczym znakiem. Jeśli chcesz iść do seminarium, to musisz mieć pewność nie tylko na jednym znaku ale na różnych."
        },
        {
          "question":"Czy znasz audycję apologetyczną \"Catholic Answers\"?",
          "answer":"Znam i też polecam, oni byli dla mnie bardzo inspirujący, kiedy miałem krótką przygodę z apologetyką. Teraz już się nie zajmują apologetyka, czyli obroną wiary katolickiej, tak na co dzień. Byli dla mnie niezwykłą inspiracją. To są katolicy niezwykle oczytani, Amerykanie. Koleś wygląda jak jakiś Eliasz, ma brodę, i jest tak oczytany że bania mała! On ma odpowiedz na każde pytanie. Katolicy, protestanci przychodzą i się emocjonują a ten Eliasz z brodą do pasa siedzi i mówi \"Ok, well..\" i mówi. Opowiada o soborze, Biblii, i to wszystko ma w głowie. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o filmie Bóg nie umarł?",
          "answer":"Oglądałem jedynkę. No fajny, ale trzeba pamiętać że to taka ustawka. Ten ateista nie był prawdziwym ateistą, był aktorem i dyskusja w prawdziwym świecie może tak nie przechodzić. Ale wydaje mi się że ta jedynka pokazała coś nam wierzącym. Uświadomiła nam, że ludzie którzy są niewierzący mogą być niewierzący dlatego, że są źli na Boga. Więc uważają, że Boga nie ma a tak naprawdę są na niego źli. Ciekawy paradoks, on naprawdę istnieje. Mi to na przykład ten film uświadomił. To jest fajne. "
        },
        {
          "question":"Jakie masz imię z bierzmowania gościu?",
          "answer":"Mam imię Paweł. Po świętym Pawle. Jakoś mi inspirował, imponował mi w tym czasie kiedy byłem bierzmowany i chciałem się zachęcić do ewangelizacji. Miałem taką myśl i zobaczcie jak mi się udało. "
        },
        {
          "question":"Jakie kryteria trzeba spełnić żeby wykonywać modlitwę wstawienniczą?",
          "answer":"Zależy o czym mowa. Jeśli mowa o modlitwie na dużym spotkaniu modlitewnym no to musisz być w dobrej kondycji duchowej i musi to być wiadome ludziom który prowadzą tą wspólnotę, to spotkanie. Jeśli się też pojawia modlitwa wstawiennicza w Ruchu Światło Życie czy innych oazach to mogą cię pytać po jakim jesteś stopniu, czy jesteś animatorem i tak dalej. Ale modlitwa wstawiennicza też może być taka prywatna. Ktoś mówi: ej Piotrek ząb mnie boli, pomódl się za mnie! Możesz położyć na niego ręce i powiedzieć: Zębie w imię Jezusa Chrystusa bądź zupełnie zdrowy, bólu rozkazuje Ci odejść w imię Jezusa Chrystusa. Amen. I taką modlitwę możesz wykonać. Problem polega na tym że nikt cię nie poprosi bo nikt nie wie że jest coś takiego a ty pewnie wstydzisz się coś takiego zaproponować. Na tym polega trudność tej modlitwy wstawienniczej, modlitwy o uzdrowienie. Jeśli nigdy nie było momentu że się pomodliłeś i został uzdrowiony, jak przejść do momentu że powiem: ej mogę się za ciebie pomodlić, bo Bóg może cie uzdrowić jeśli się za ciebie pomodlę. Jeśli nie macie wydarzeń z przeszłości na których się możecie oprzeć no to powinniście oprzeć się na Słowie. Powinniście powiedzieć: jest napisane w Piśmie Świętym że ja w imię Jezusa Chrystusa mam się modlić za ludzi i mają być uzdrawiani. I tutaj sztandarowym fragmentem jest fragment z Ewangelii Marka, rozdział 16, wersety 17-18. Czyli: \"A tym, którzy uwierzą, będą towarzyszyły takie znaki: w moim imieniu będą wyrzucali czarty, będą mówić nowymi językami, i będą brać węże w ręce, a choćby wypili coś trującego, nie zaszkodzi im\". Na chorych będą kłaść ręce, a oni powrócą do zdrowia. I jaki jest warunek? Uwierzyć w Jezusa Chrystusa by móc uzdrawiać."
        },
        {
          "question":"O Kundalinim",
          "answer":"Na spotkaniach prowadzonych przez Randy Clarka, Billa Johnsona, Heidi Baker, to co się u nich dzieje to ewidentnie wygląda na działanie ducha Kundalini. Ja w przyszłości podzielę ekran na pół, bo inaczej nie dociera nic do ludzi! Robię te filmy i większość pisze: \"super, dziękuję za informację\", a wielu ludzi nie kuma i mówi: \"jak Duch Święty tak działa no to co?\" Podzielę ekran i na jednej stronie będzie jak charyzmatyk z Ameryki robi \"uuu\" \"aaa\", a po drugiej stronie będzie Hindus, który w Indiach robi swoje okultystyczne rytuały i też robią \"eee\", \"yyy\". I będziecie mieli po lewej i prawej to same i może do kogoś dotrze że u Randy Clarka, Billa Johnsona i Heidi Baker nie działa Duch Święty tylko duch \"eee\" szerzej znany jako kundalini. Teraz ktoś powie \"a może w Indiach Duch Święty tak działa?\" Nie działa, bo jak się zapytacie jakiegokolwiek egzorcysty to chyba wszyscy się zgadzają, że duchowości wschodnie (dlatego joga może być niebezpieczna i sztuki walki - nie są prostą drogą do piekła ale mogą stanowić zagrożenie duchowe) właśnie dlatego że na wschodzie jest po prostu okultyzm i są bożki, są demony. Tam nie jest Duch Święty pod inny imieniem. "
        },
        {
          "question":"Czy Pan Bóg chciał żeby ludzie umierali?",
          "answer":"Nie chciał, żeby ludzie umierali, ponieważ śmierć jest następstwem grzechu i teraz dlaczego umieramy? Ponieważ zgrzeszyliśmy. Bóg nie chciał grzechu więc nie chciał żebyśmy umierali. Dlatego tez postawił drzewo życia w ogrodzie Eden, żeby, kiedy go spożyjemy, to żebyśmy żyli wiecznie. To jest jedna z koncepcji. "
        },
        {
          "question":"Co jest najważniejsze przy zakładaniu wspólnoty dla młodzieży?",
          "answer":"Pierwsza myśl - żeby czuli się swobodnie. Żeby na przykład zacząć od oglądania filmów. Z moją wspólnotą parafialną robiliśmy klub filmowy, oglądaliśmy filmy w legalny sposób. To jest fajny początek dla grupy młodzieżowej. Puszczać im filmy i na to chętnie przychodzą. U nas się sprawdzało, po filmie była dyskusja."
        },
        {
          "question":"Jak będzie wyglądał koniec świata?",
          "answer":"Będzie rzeźnia. Przepraszam, ale to Apokalipsa św. Jana. Zachęcam, żeby przeczytać, tam jest wszystko napisane. Będzie ogólnie rzeźnia. Ale my jesteśmy po zwycięskiej stronie, także będzie dobrze. Poza tym objawienie św. Jana po angielsku nosi tytuł \"Revelations\" czyli że tak przetłumaczę \"Rewelacja\". Czyli dla nas koniec świata, apokalipsa to będzie rewelacja. "
        },
        {
          "question":"Czy Bóg dopuszcza chorobę żeby wyciągnąć dobro?",
          "answer":"Bóg nie daje choroby człowiekowi. Może na nią przyzwolić, czasem się zdarza, jest napisane w 1Kor że Bóg czasem karze ludzi w ten sposób, że daje im choroby. \"Oto dlaczego jest wśród nas tylu chorych i słabych, a niektórzy nawet pomarli. Gdybyśmy sami siebie należycie osądzali, nie bylibyśmy sądzeni, lecz kiedy Pan wymierza nam karę, to nas upomina, abyśmy nie zostali potępieni wraz ze światem\"[1Kor 16 11,30-32]. Czyli ten fragment Pisma Świętego mówi że Bóg może nas karać poprzez choroby. Co mam zrobić, tak jest napisane. Natomiast kiedy ktoś po prostu jest z Bogiem w dobrej relacji to Bóg chce każdego uzdrowić, po prostu, na to wskazuje Nowy Testament. [Dopowiedziane później] \"Czy jak byłem ciężko chory jako dziecko, to dlatego że nagrzeszyłem?\" Nie, nie zawsze choroba jest karą za grzechy, rzadko kiedy jest, ale czasem tak. Jezus Chrystus mówi do człowieka, który został uzdrowiony: idź i już nie grzesz więcej, żeby ci się coś gorszego nie przytrafiło [por. Jan 5,14]. I też w tym momencie Chrystus wskazuje na to, że grzech może być przyczyną choroby. Mówi się o tym, chociaż nie ma na to badań, ale dużo chorób, i to nawet naukowcy zaczynają zauważać, od ponad kilkudziesięciu lat, że wiele chorób ma swoje podłoże w układzie nerwowym. Twoje myśli mają wpływ na twoje zdrowie. I dlatego w pewnym sensie twoja wiara cię uzdrowiła, można w tym sensie trochę to rozumieć, to pasuje do siebie. Musimy pamiętać że człowiek jest jednością która się składa z ciała, duszy i ducha, to nie są trzy elementy oderwane od siebie, jesteśmy całością cielesno duchową. To znaczy że moja dusza ma wpływ na moje ciało. Jeśli ja coś myślę to moje ciało reaguje. A kiedy żywię do kogoś zawiść to jestem w środku spięty i z tego podobno mogą się rozwijać choroby. Jeśli przez lata, kilkadziesiąt lata żywisz niesamowitą zawiść to możesz mieć raka. Nie mówię że każdy rak pochodzi od zawiści, tylko mówię że to co się dzieje w duszy ma wpływ na ciało a co się dzieje w ciele ma wpływ na duszę. Jeśli jesteśmy upośledzeni umysłowo, to mam wrażenie że dusza nie może się objawić. Dusza działa przez ciało, jeśli ciało jest upośledzone to dusza nie może się w pełni wyrazić. Tak samo jeśli duch jest ogarnięty przez złego ducha. To nie tylko duch jest opętany tylko cały człowiek. Wiec jeśli z duchem jest coś nie tak, to cały człowiek jest opętany. "
        },
        {
          "question":"Jakie katolickie filmy polecasz?",
          "answer":"Na tym polega problem, że nie ma katolickich filmów. Jak są, i są polecane przez wiele osób nie wiem dlaczego, bo nie są takie dobre. Nie chcę być jakimś krytykiem filmowym bezczelnym. Są filmy katolickie, które się rozprzestrzeniają wśród katolików, to są jakieś animowane i słabo animowane. Nie wiem czy wiecie o czym mówię. Katolicy naprawdę nie robią filmów bo katolicy nie przeznaczają pieniędzy na robienie filmów, tylko np. na remonty świątyń i tak dalej. Nie mówię że nie mamy remontować świątyń. Ale taka jest sytuacja. Protestanci masę pieniędzy pakują w ewangelizację tego typu, na przykład że robią dobre filmy. "
        },
        {
          "question":"Polecasz jakieś kazania po angielsku, jakieś kanały na Youtube?",
          "answer":"Catholic Answers, wspomniałem o tym już w tym live. Natomiast nie ma dużo takich katolickich rzeczy, które by były fajne. Jest oczywiście arcybiskup Sheen też jest dosyć popularny chociaż mnie nie wciągnął, ale miał kilka fajnych refleksji i video."
        },
        {
          "question":"Hiob był w dobrej relacji z Bogiem a mimo to został doświadczony cierpieniem",
          "answer":"Tak, tylko że Hioba trzeba było czegoś nauczyć, bo Hiob miał myślenie że cierpienie (tak zwana teoria retrybucji - Bóg każe za grzech, niektóre księgi w Starym Testamencie pokazują że tak nie jest) I czasem tak jest jak pokazałem w 1Kor natomiast to nie jest reguła. Że Bóg zawsze cię ukaże jak zgrzeszysz. To jest problem, Księga Hioba, to był Stary Testament, teraz jesteśmy w Nowym Testamencie, jest trochę inna ekonomia zbawienia, ekonomia Boża."
        },
        {
          "question":"Czy dzieci nienarodzone idą do piekła czy nieba?",
          "answer":"Kościół..., musimy też zrozumieć, że Kościół wyraża się w bardzo delikatny sposób, młyny Kościoła mielą powoli, Kościół nie chce się zapędzić i robi to aż do przesady. Kościół, jego oficjalna nauka jest taka, że mamy podstawy żeby mieć nadzieję, że dzieci nienarodzone idą do nieba. Natomiast ja mam stuprocentową pewność i mam księży profesorów, doktorów na teologii, którzy tak samo uważają i tak nauczają swoich studentów. I to jest rzecz oczywista, wynikająca z Pisma Świętego i innych przepisów Kościoła Kotlickiego. Dzieci nienarodzone idą do nieba. Dlaczego? Bo są bez grzechu. Mają tak zwany grzech pierworodny z którego musimy się oczyścić przez chrzest. I na tym polega problem, że dzieci nienarodzone są nieochrzczone, wiec nie są oczyszczone z tego grzechu pierworodnego. Ale grzech pierworodny psuje naturę człowieka a nie jest moralnie zaciągniętą winą konkretnego człowieka. Więc kiedy dziecko się nie urodzi i już umrze to ono nie popełniło żadnego grzechu. Ono jak się rodzi, pojawia się w grzechu pierworodnym ale to polega na tym że ma naturę zniszczoną a nie że dziecko ma zaciągniętą winę. Więc dzieci idą do nieba i jeden z moich księży profesorów mówi wprost że możemy się do dzieci modlić, które np. umarły w skutek poronienia. Na pewno są w niebie więc na pewno są świętymi, nie jest potrzebny żaden proces beatyfikacyjny i kanonizacyjny ponieważ te dzieci na pewno są w niebie. \"Ja mam dzieciątko w niebie czy mogę się do niego modlić?\" [pytanie w komentarzu] Wiem, że tak powiedziałem, ale jak macie wątpliwości czy modlić się do świętego. Niektórzy w Kościele Katolickim są przejęci nauką protestantów, że \"nie można się modlić do nikogo tylko do Boga\". Jeśli ktoś jest przejęty czymś takim, albo ma wątpliwości czy może się modlić do swojego dziecko które umarło a nie zgrzeszyło, bo było przed szóstym rokiem życia (bo Kościół Katolicki uważa że przed szóstym rokiem życia dziecko nie wie co robi, nie ma świadomości - do tego czasu nie musi przestrzegać przepisów kościelnych, np. nie musi chodzić do kościoła). Jeśli ktoś się tym przejmuje czy może się modlić do takich osób, proponowałbym taką ciekawą, dobrą formę - zwrócić się do Anioła. Bo Anioły w Piśmie świętym, jest to jasno przedstawione, Anioły zstępują na ziemię i wstępują do nieba. Przynoszą nam łaski, zanoszą modlitwy, można prawdopodobnie Anioła poprosić. Bo można mieć wątpliwości czy święty wie co się dzieje tu na ziemi, Kościół też się nie wypowiada, jeśli się nie mylę, o tym. BO czy święty widzi co się tu dzieje? Raczej nie, jeśli wie to od Boga albo od Aniołów. Więc można powiedzieć: Aniele jeśli możesz o zanieś tę myśl, tę prośbę do tego człowieka. Jak nie to spoko. To jeśli ktoś chce być w zupełności spokojny a ma wątpliwości. Ja na przykład mam w rodzinie takie dziecko, które zginęło w wyniku poronienia i wydaje mi się że Rysiu jest w niebie. Myślę, że tam się modli za nas. Ja się z nim nie kontaktuję. Ale ja nie jestem specjalistą, proszę pytać dogmatyków."
        },
        {
          "question":"Czy możliwe żeby osoba chodząca na Mszę Świętą została opętana?",
          "answer":"Czemu nie? Człowiek idzie na godzinę do Kościoła a potem się idzie do domu i można na przykład dokonywać regularnie aborcji. Czemu to powiedziałem? Bo jeden z moich wykładowców na teologii jest egzorcystą i opowiadał, że z jedną dziewczyną mieli straszny problem ponieważ przez lata chodziła do egzorcystów a oni nie mogli wyrzucić demonów. Nie wiedzieli na czym polega problem i w końcu się okazało że ona dokonała aborcji, mieszka z chłopakiem i tak dalej. Czyli różne takie grzechy, trwanie w grzechu i równoczesne chodzenie do egzorcysty żeby się uwolnić. Na to czy jesteśmy opętani ma wpływ to co robimy, nasze grzechy i na przykład jakieś inicjacje okultystyczne i tak dalej. \"Judasz był na Mszy a został opętany\" [komentarz podczas live] Niektórzy tak żartują, że Judasz był pierwszym, który wyszedł z Mszy za wcześnie. W wieczerniku podczas przemienienia, podczas słów Jezusa \"to jest moje Ciało i moja Krew\" chyba Judasza już nie było. Wcześniej Jezus powiedział \"co masz czynić czyń prędzej\" i Judasz wybiegł [por. Jan 13,27]. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o powieściach fantastycznych, czy można oglądać?",
          "answer":"\"Na przykład o potworach, wampirach, czy można oglądać czy raczej omijać?\" Ogólnie to one są obrzydliwe. Pewnie można czytać, tak jak mówiłem, to nie jest prosta ścieżka do piekła, natomiast to jest jakieś zagrożenie duchowe, nawet jeśli nikłe. Dlaczego? Ponieważ młoda dziewczyna,  chłonie wszystko, to głównie młode dziewczyny czytają te powieści o wampirach. One chłoną wszystko i są zafascynowane tą opowieścią romantyczną, bo to takie romansidło. Że dziewczyna która jest człowiekiem zakochuje się w wampirze, który jest takim demonem, który najchętniej by ją zeżarł ale musi się powstrzymywać. Co to jest? Dziewczyna młoda czyta takie coś.. Nie mówię że mamy czytać tylko Pismo Święte, że nie możemy jakiejś fajnej fantastyki, też czytałem fantastykę. Ale są fajne rzeczy typu Lewis \"Opowieści z Narnii\", chociaż to dla młodszych, ale \"Władca Pierścieni\" trochę dla starszych. I to byli ludzie bardzo wierzący i widać w ich opowieściach wartości chrześcijańskie. Tam są ludzie od których możemy się uczyć, tam są wzory postępowania. Bo na przykład ja chcę być jak Gandalf. Jak zostanę zabity to będę dalej działał - taka jest chrześcijańska, bardzo katolicka postawa (bo Tolkien był katolikiem). Zabili go i uciekł  to bardzo katolicki pomysł. Pomijam że ten wampir to żył sto ileś lat a ona miała 17 czy 19. Mówię o \"Zmierzchu\". Przepraszam, ale w Zmierzchu jest opisany związek pedofila, bo on ma ponad sto lat a ona 17. On wygląda na 17, \"a no to wszystko ok!\" Ludzie! Także takie jest moje zdanie o opowieściach fantastycznych o wampirach."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o Jezuitach, bo słyszałem różne opinie?",
          "answer":"To pytanie wydaje mi się niewłaściwe bo pytasz o wszystkich Jezuitów. Jezuici to jest dosyć ogromna grupa społeczna, dużo jest Jezuitów i są bardzo różni. Są na przykład ludzie którzy są Jezuitami a rzucili sutannę, o takich też mówisz? Patrząc na nich, po nich też mam patrzeć na całą grupę?? Nie można uogólniać w ten sposób. Trochę można do pewnego stopnia. Na przykład robisz interesy z Rosjanami to trzeba uważać. Takie uogólnienie jest dobre. Ale co sądzę o Jezuitach? Gościu który ich założył, Ignacy Loyola, absolutny geniusz, wspaniały człowiek, blisko Boga i tak dalej, rewelacja. Znam jednego Jezuitę który jest nie bardzo i drugi też, ale trzeci świętej pamięci był wybitnym. W kościele jest pełen przekrój społeczny, są wszyscy. Wśród księży są księża fajni i księża \"hmm\" i są jezuici tacy i tacy. Non stop w każdej grupie społecznej możemy zobaczyć przekrój moralny, są ludzie super i nie super. Nie można uogólniać."
        },
        {
          "question":"Czy ludzie idą do nieba czy umierają i czekają na sąd Boży?",
          "answer":"\"Raz słyszę ze śpią, a raz że już są w niebie.. jak to rozumieć.\" Eschatologia, czyli nauka o tym co się dzieje po śmierci jest skomplikowana i trudna. Śpią, to się tak mówi o ciałach, tak mi się wydaje. Albo na grobach się pisze \"spoczywa w pokoju\". A jak się mówi o duszach czyśćcowych to one nie spoczywają, tylko że płoną, wiec mają przegwizdane, albo się modlą ci bardziej święci już w niebie. Tam jest dosyć spora aktywność według Kościoła Katolickiego. Spora aktywność w niebie i czyśćcu, coś tam się dzieje, nie spoczywają tam."
        },
        {
          "question":"Czy mógłbyś się podzielić doświadczeniami z formacji bierzmowanych?",
          "answer":"Jak ja formowałem innych to są z tego filmy. Fajnie jest. Tutaj jest młodzież wiejska, jest lepsza od miejskiej z tego co słyszałem. "
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o modlitwie uwolnienia?",
          "answer":"Kiedyś się z nią spotykałem, ostatnio nie tak często. Podobno wyszła dyrektywa z Kościoła Katolickiego odnośnie modlitwy o uwolnienie, która mówi że każdy chrześcijanin ma prawo modlić się o uwolnienie, nie tylko kapłan albo egzorcysta. Egzorcysty jako jedyny może się wprost zwracać do szatana \"rozkazuję ci w imię Jezusa Chrystusa wyjść z tej osoby\". Takie bezpośrednie zwracanie się i wyrzucanie szatana - to może robić tylko egzorcysta. Natomiast modlić się o uwolnienie może każdy. Na czym polega różnica - zachęcam do poczytania w internecie bo ja nie mam takiej wiedzy."
        },
        {
          "question":"Jak najlepiej zacząć nowy dzień?",
          "answer":"Modlitwa jest najlepszym sposobem na rozpoczęcie dnia. Nie dlatego że był taki przepis, po prostu to jest nam potrzebne. Nie trzeba ale warto, inaczej dzień się rozleci. Inaczej nie będziesz broniony przez tarczę wiary i możesz być wrażliwy na ataki złego ducha, na rozżarzone pociski, jak to jest napisane pod koniec listu do Efezjan. Najzwyczajniej w życiu warto zacząć dzień od modlitwy, żeby pokazać Bogu ze on jest na pierwszym miejscu. Natomiast u mnie jest tak, że ja nie mogę się modlić zaraz po przebudzeniu, dlatego najpierw idę na jogging albo zjem śniadanie i wtedy od razu idę się modlić. I już nie jest tak że coś jeszcze robię albo oglądam, tylko po prostu modlę się. To jest pierwsza rzecz w dniu, ale nie zupełnie pierwsza, bo nie jestem w stanie się modlić jak jestem głodny albo nieprzebudzony, bo nie potrafię złapać kontaktu z Bogiem.  "
        },
        {
          "question":"Dlaczego przyjmujemy Eucharystię tylko pod jedną postacią?",
          "answer":"Ja mówię że tak naprawdę zawsze przyjmujemy pod dwiema postaciami, bo Słowo Boże też jest w pewnym sensie postacią Chrystusa. Bo Słowo stało się Ciałem i zamieszkało między nami. Zwykle na Mszy jest podawane tylko Ciało Chrystusa a nie Ciało i Krew. I teraz czasem jest też Krew. Ostatnio byłem na Mszy nad morzem i była normalna Msza parafialna i ksiądz podał pod dwiema postaciami. W Triduum Paschalnym też jest pod dwiema postaciami oraz jak są jakieś fajne rekolekcje, też Jezus jest rozdawany pod dwiema postaciami. To wynika z historii Kościoła, kiedyś ktoś nie miał wina wiec nie mógł podać Krwi, jeśli się nie mylę, i wtedy ludzie mieli wątpliwość czy to cały Chrystus czy tylko połowa. Kościół na to odpowiedział na pewnym soborze: Nie, cały Chrystus jest obecny choćby w tym Chlebie. I Ciało i Dusza i Bóstwo jest zawarte w samym tym chlebie. Ja byłbym za tym żeby zawsze był Chrystus pod dwiema postaciami. Jakbym był jakimś kardynałem, głosowałbym za tym. Bo wydaje się że za rzadko Eucharystia jest pod dwoma postaciami, szkoda że ludzie nie mają tego doświadczenia Krwi Pańskiej."
        },
        {
          "question":"Czy trzeba dawać dziesięcinę?",
          "answer":"Nagrałem o tym <a href=\"https://youtu.be/XttHS6QDUcQ\">film</a>, bo dużo ludzi się mnie o to pyta."
        },
        {
          "question":"Z czego wynika gniew Boży?",
          "answer":"\"Bo ja myślę że też z miłości, nie mam tu na myśli czegoś ckliwego, tylko Bogu zależy na nas, a kiedy my to lekceważymy... to może być wtedy Bóg jest jak ten zdradzony mąż, nie? I pojawia się gniew\" Zrobiłem wykład <a href=\"https://youtu.be/DmixxxHpYgM\">\"Bóg nienawidzi złoczyńców\"</a>. Nie wiem czy nie jest za bardzo pokręcony, ale zrobiłem też film <a href=\"https://youtu.be/WRhrW-4y20U\">\"Moje Świadectwo\"</a> i tam mówię o gniewie Bożym, z czego on wynika."
        },
        {
          "question":"Dlaczego w szkole nas nie uczą jak się modlić?",
          "answer":"Niby uczą ale tylko takiej jednej metody, a powinno się uczyć też takiej charyzmatycznej modlitwy. Chociaż to też wchodzi do Kościoła. Jak ksiądz jakiś mówi o modlitwie, wstawia na portal katolicki, to mówi najczęściej w dobry sposób. Że trzeba mieć relację z Bogiem i rozmawiać a nie tylko mówić regułki, powtarzać wierszyki i tak dalej. "
        }
      ],
      "prayer": "Podnieśmy nasze duchy. Panie Boże, Ojcze, w imię Jezusa Chrystusa w Duchu Świętym proszę o błogosławieństwo dla nas wszystkich, proszę Cię Panie o to żebyśmy rzeczywiście, bo jaw iem Panie, bo o tym powiedziałeś wiele razy w swoim Słowie, że TY masz moc przemienienia serca. Ty wyjmujesz serce z kamienia a dajesz serce z ciała. Wierze Panie że to nie jest bzdura, że to nie jest jedna w wielu religii, wierzę ze potrafisz przemieniać serca, to nie jest poezja. Ty przemieniasz wnętrza ludzkie, dlatego proszę dla siebie i dla każdego kto słucha - przemień nasze wnętrza. Żebym jutro rano się obudził nowym wnętrzem i nie wiedział dlaczego działam w tak fajny sposób, tak naśladuję Jezusa Chrystusa. Proszę o takie zdziwienie dla każdego z nas. Chwała Panu. Amen. W Imię Jezusa Chrystusa! Szalom!"
    },
    {
      "date":"2017.09.15",
      "dateread":"15 września",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/860237364139231/",
      "questions": [
        {
          "question": "Dlaczego Izraelici chodzili 40 lat po pustyni?",
          "answer": "[Pytanie rzucone przez Mikołaja dla widzów] \"Trzeba było wybić całe pokolenie, żeby było nowe\" A dlaczego trzeba było wybić całe pokolenie? \"Musiała zmienić się ich mentalność\" - tak, a tak dokładniej? Prawie nikt o tym nie wie, oni stali już przy granicy, wysłali szpiegów do Ziemi Obiecanej, jednym z nich był Jozue. Wrócili i mówili np: W Kanaanie są ludzie przy których my wydaliśmy się jak szarańcza\" Takie olbrzymy. Bo Izraelici to byli pasterze a w Kanaanie były rozwinięte ludy, także technologiczne, więc to było ryzykowne żeby pchać się do Kanaanu. Ale Bóg ich tam wysyłał wiec powinni pójść - a oni nie chcieli, przestraszyli się. To pokolenie bało się wejść! I tylko Jozue mówił i może drugi gościu: \"Pan jest z nami wiec damy radę\". Dlaczego nie weszli do Ziemi Obiecanej? Bo nie chcieli! Bo nie zaufali Bogu że mogą tam wejść już dzisiaj! [zob Lb 13-14] To jest rewelacyjna historia! Bo to się pojawia w życiu każdego z nas. Przy wejściu do Ziemi Obiecanej przechodzi się przez Jordan, dlatego my się chrzcimy w wodzie. Pierwszy chrzest dlatego też był w Jordanie, tam Jan Chrzciciel prowadził swoją działalność chrzcielną i przejście przez Jordan jest typem chrztu. Dlatego my podczas chrztu wchodzimy do Ziemi Obiecanej. Nasze ciało, nasza dusza jest naszą Ziemią Obiecaną, o której Bóg powiedział że jest nasza, natomiast nadal są w tej duszy i w tym ciele różne ludy z którymi trzeba walczyć, z którymi Izraelici walczyli potem jak już weszli. Także Szatan był już pokonany w Egipcie, naród jest wyzwolony, tak ja jestem wyzwolony, natomiast jeszcze musi walczyć o to co już należy do niego bo Bóg już mu to obiecał."
        },
        {
          "question": "Co jest przeciwieństwem miłości?",
          "answer": "Nie nienawiść tylko strach. Wiemy to z listów św. Jana. Jest napisane, że doskonała miłość usuwa lęk [zob. 1J 4,18] Oni bali się wejść do Ziemi Obiecanej i w strachu jest główny problem, Twój też. To nie jest tak, że musisz mieć więcej samozaparcia, może to jest problem? Może powinienem się więcej modlić, słabo i mało się modlę? Możliwe. Natomiast może po prostu nie powinieneś się bać. Jeśli wydaje ci się że coś jest nie do pokonania, tak jak ci ludzie mówili \"tam są olbrzymi przy których jesteśmy jak szarańcza\". Może ci się wydawać że masz taki problem w życiu przy których ty wydajesz się jak mały robak. Ja ci mówię \"zaufaj Panu\" a Ty mówisz \"wiem że mam zaufać, ale umówmy się, to co ja mam w życiu to jest bajzel\". Nie kochani! Wszędzie da się wejść jeśli Bóg ci mówi że masz tam wejść? "
        },
        {
          "question": "Czy nasza dusza jest Ziemią Obiecaną?",
          "answer": "A co? Niebo jest Ziemią Obiecaną tylko w Niebie nie ma wrogich ludów a w duszy są wrogie ludy i wrogie twierdze, o których piszę w 1Kor św. Paweł. On pisze że są w naszym umyśle warownie. [\textcolor{red}{Potrzebny cytat z Pisma Świętego, być może chodzi o 2Kor 10}] Szatan ma w naszym umyśle warownie. I my poddajemy wszystkie myśli czy umysły pod władzę Chrystusa, pod panowanie Chrystusa. Więc Ziemią Obiecaną jest raczej przede wszystkim dusza. Oczywiście mogą być też inne interpretacje."
        },
        {
          "question": "Czy Niebo jest naszą Ziemią obiecaną?",
          "answer": "W pewnym sensie tak, ale zwróćcie uwagę że jak Izraelici weszli do Ziemi to było tam 7 ludów które musieli jeszcze wygonić. Oczywiście grzecznie, mówiło się \"Do widzenia, Jahwe jest naszym Bogiem, na pewno słyszeliście jak nas wyprowadził z Egiptu - wtedy wiadomości też się szybko rozchodziły. Są zapisy gdzie ludzie spoza Izraela i wrogowie Izraela, to są typy Szatana, wiedzieli jakim Bogiem jest Jahwe i że trzeba uważać. TO są osoby które wiedzą że Jahwe jest groźny ale nadal działają przeciwko niemu. Więc raczej to robili grzecznie, tamci mówili \"Nie, to nasza ziemia\" i wtedy musieli być wygonieni siłą. Jeśli Ziemia Obiecana oznacza Niebo, to jakich wrogów będziemy mieć w Niebie? Jakie 7 ludów tam będzie z którymi będziemy musieli walczyć? W pewnym sensie Ziemia Obiecana to nasz umysł, bo św. Paweł mówił że Szatan buduje w naszym umyśle warownie i je musimy rozwalać. Powiedziałem w filmie <a href=\"https://youtu.be/WRhrW-4y20U\">\"Moje Świadectwo\"</a>, że tak jak Jerycho upadło, a nikt nie napierał fizycznie, tylko chodzili dookoła i trąbili. To wygląda jak typ walczenia z warownią Szatana, która jest warownią myślową. Warownią fałszu i kłamstw. To nie jest walka fizyczna tylko chodzenie i trąbienie. "
        },
        {
          "question": "Jak to jest że Bóg jest sprawiedliwy i miłosierny? To po ludzku niemożliwe.",
          "answer": "To jest problem semantyczny, rzeczywiście. Mówimy że Bóg jest sprawiedliwy, ale jeśli sprawiedliwość definiujemy jako dawanie każdemu tego co się mu należy, no jeśli zapytamy czy Bóg tak daje, no to według tej definicji nie do końca jest sprawiedliwy. Bo co mi się należy? Wieczność w piekle za to co zrobiłem? Nie dostanę tego co zrobiłem, tylko dostanę miłosierdzie od Pana. Być może trzeba by inaczej definiować sprawiedliwość albo stwierdzić że Bóg jest sprawiedliwy, bo On postanawia, że nam się należy miłosierdzie, bo chce nam go  udzielić. Wtedy według sprawiedliwości Bożej, takiej \"dynamicznej\" nam się należy miłosierdzie bo jesteśmy na nie otwarci. Ja tylko pokazuje że to jest problem, nie mam tego dokładnie poukładanego. "
        },
        {
          "question": "Kościół katolicki dopuszcza stosowanie kary śmierci. Jakie jest Twoje zdanie dotyczące tego tematu?",
          "answer": "Mam wrażenie że Kościół Katolicki ma dobre stanowisko. Uprościłeś je, a rzeczywistość jest taka, że jeśli nic innego jest nie dostępne, nie ma więzień, ludzie głodują, nie można wyrzucić za granicę, tylko w takich warunkach może zostać wykonywana kara śmierci. Tylko jeśli nie ma innego sposobu żeby odseparować złoczyńcę od reszty społeczeństwo."
        },
        {
          "question": "Czy Maryja fizycznie gdzieś jest? Czy niebo to miejsce?",
          "answer": "\"Jeśli Maryja jest w niebie (i Jezus też) i Ona jest tam ze swoim ciałem, czy to oznacza, że Ona fizycznie musi gdzieś być? Czyli niebo to też miejsce? (Bo przecież ciało musi mieć jakąś przestrzeń)\" Eschatologia, nie lubię tego tematu, jest w nim dużo domysłów. Zwłaszcza uwielbiam różne stronnictwa wśród protestantów, oni się kłócą między sobą o nieoczywiste rzeczy. Czy niebo to też miejsce? Mówi się że niebo i piekło to stany, czy raczej czyściec, ale cała eschatologia to nauka o stanach. Zmartwychwstajemy w ciele wiec będzie dla nas to miejsce, bo jak napisałaś ciało musi mieć miejsce. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o papieżu?",
          "answer": "Trudno mi się wypowiadać o papieżu ,jestem studentem teologii, ledwie coś wiem. Ma bardzo oryginalne podejście, jeśli chodzi o zachęcanie księży i całego Kościowa do indywidualnego podejścia do człowieka. To nowatorskie podejście i ciężko z wprowadzeniem tego do Kościoła. Jedni mówią że to złe, inni że dobre, trudno dzisiaj stwierdzić, będziemy musieli zobaczyć jakie to będzie miało skutki w przyszłości. Bo niektórzy mówią o tym z dużym przekonaniem. Dobra zasada, jeśli ktoś mówi coś z wielkim przekonaniem, tym szybciej powinniśmy zwątpić w to co mówi. "
        },
        {
          "question": "Czy można być dobrym chrześcijaninem nie będąc dobrym katolikiem czy też rzeczy te są nierozerwalne?",
          "answer": "Można być dobrym chrześcijaninem nie będąc katolikiem. Kościół Katolicki mówi że tacy chrześcijanie nie maja pełni objawienia, ale jeśli Kościół na Soborze Watykańskim II stwierdza że między chrześcijanami którzy nie są katolikami działa Duch Święty, to jak może jednocześnie twierdzić że na pewno wszyscy nie będą zbawieni. "
        },
        {
          "question": "Kto jest twoim Bogiem?",
          "answer": "Jezus Chrystus. Bo mówi: \"kto mnie przyjmuje ten przyjmuje Ojca\", także wystarczy powiedzieć Jezus Chrystus i to już załącza całą Trójcę. "
        },
        {
          "question": "Ja rozeznać powołanie do wspólnoty?",
          "answer": "Trzeba się nauczyć rozeznawania w Duchu. Być może rozeznawanie wielu ludzi wygląda tak że mówią: \"W tej wspólnocie jest nieprzyjemnie, ludzie są okropni\". Mówiłem już o emocjonalnych wampirach, to się pojawia w chrześcijaństwie a to wymyślił autor \"Biblii Szatana\". I teraz jeśli myślisz sobie \"tam są same wampiry, nie będę tam chodził, to masz satanistyczne podejście\". Natomiast jeśli chcesz być święty to naśladuj św. Tereskę z Lisieux, która z praniem siadała obok siostry która najbardziej chlapała. Więc jeśli masz bardzo meczącą wspólnotę to nie powinno to wpływać na twoje rozeznawanie czy masz być w tej wspólnocie. Trzeba idź to tych ludzi żeby ich nawracać ale przede wszystkim też siebie nawracać. Niektórzy szukają idealnych ludzi do małżeństwa, gdybyś dostał bezgrzesznego człowieka to nie nauczyłbyś się przy nim miłości bezinteresownej.  Nie szukaj do niczego idealnego człowieka, ani małżeństwa ani do wspólnoty."
        },
        {
          "question": "Jezus nikogo nie zabije.",
          "answer": "No nie wiem, jest napisane że następnym razem jak zobaczymy Jezusa to będzie miał szatę do pasa we krwi, bo tak będzie deptał po narodach. Ja sprowadzam wszystko to tego - do lektury Pisma Świętego, zwłaszcza w tym momencie do Apokalipsy."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Toronto Blessing?",
          "answer": "Zrobiłem film o tym - <a href=\"https://youtu.be/xnOZHXPtJXw\">\"Demony przyjeżdżają do Polski\"</a>."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o homoseksualizmie?",
          "answer": "Polecam film Ojca Adama Szustaka, chociaż rzadko to robię."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o snach?",
          "answer": "\"Są przypadki opisane w Piśmie Świętym, w których Bóg bądź jego pośrednicy przemawiają do ludzi przekazując Wolę Bożą :). Myślisz, że warto rozpatrywać nasze sny w kontekście przesłania, które chce dać nam Bóg? (Takie myślenie może być czasem zwodnicze, trzeba mieć jednak dystans do tego, bo czasami różne rzeczy się nam śnią ale bywa, że ma się sny nawet prorocze, a to już ciekawe\". Tak, moja mama ma taki dar, że ma prorocze sny. Z jednej strony jest jak powiedziałaś, czyli w Biblii są przypadki gdzie Bóg przekazuje swoją wolę przez sny i nie tylko w Starym Testamencie, ale jest tego sporo w samej Ewangelii, Józef jest pouczony przez sen. Natomiast z drugiej strony jest tekst w księgach mądrościowych, jest napisane, że ten, ko pochyla się nad snami to jakby ganiał wiatr po polu. S dwie strony, trzeba znaleźć złoty środek, rozeznać czy ma się dar do snów proroczych."
        },
        {
          "question": "Jak trwać przy wampirach emocjonalnych?",
          "answer": "\"Bardzo ciężko być przy takich wampirach jak za każdym razem kiedy jesteś koło takiej osoby to potem jest smutno, jak mam sobie radzić?\" Masz się uwolnić od samej siebie. Jak przeczytamy 1Kor 13, to tu jest słynny hymn o miłości. Jest napisane: \"Miłość wszystko znosi. Miłość każdemu wierzy, każdemu ufa, wszystko przetrzyma. Miłość nigdy nie ustaje. Miłość jest cierpliwa, uprzejma jest, nie szuka swego\". Więc pytanie czy jest w Tobie prawdziwa miłość Boża, opisane w 1Kor. Bo jeśli jest ci smutno, strasznie smutno po tym jak cie ktoś traktuje to być może szukasz swego. Może jesteś niecierpliwa, nie znosisz wszystkiego i nie umiesz wszystkiego przetrzymać. To znaczy że nie ma w tobie pełnej miłości Bożej."
        },
        {
          "question": "Czemu musimy spowiadać się księdzu a nie Chrystusowi?",
          "answer": "W pierwotnym Kościele kiedy ktoś zgrzeszył, musiał to wyznać w ogóle przed całym Kościołem. Nie było innej opcji. Kiedy zgrzeszyłeś, jeden grzech ciężki w pierwotnym Kościele chrześcijańskim - czyli uczniowie apostołów, niedaleko samego Chrystusa, ci ludzie chodzili po tej samej ziemi, co Jezus chodził, oddychał tym samym powietrzem. Jeśli zgrzeszyłeś w tamtych czasach, przywiązywali cie do pręgierza. Musiałeś pokutować przed całym Kościołem i wszyscy wiedzieli za co. Było nawet tak, że latami nie mogłeś przystępować do Eucharystii, tylko byłeś w oddzielone sferze dla pokutujących. Nawet chyba nie można było wejść do kościoła. Można by było zrobić taki system, że spowiadamy się tylko przed Bogiem, załóżmy ze moglibyśmy tak zrobić. Uważam, że to by było z wielką szkodą, bo bardzo dobrze jest wyznać grzechy przed bratem w Chrystusie, przed kościołem. To jest wielka łaska, wygoda, luksus! Że robimy to tylko przed jedną osobą i to taką, która ma święty obowiązek żeby nikomu tego nie powtórzyć co myśmy powiedzieli. TO jest święta tajemnica spowiedzi.  Napisał do mnie protestant, miał poważny kryzys i się nawet pytał o spowiedź wprost. Ja nie jestem za tym żeby kogoś za siłę ciągać do Kościoła katolickiego jeśli jest protestantem, ale dobrze jest rozmawiać, na tym polega ekumenizm, na dialogu. Natomiast jemu powiedziałem wprost że jeśli coś jest prawdziwe w kościele katolickim, mówiłem mu tak wchodząc w jego skórę, to na pewno spowiedź. Ponieważ często przezywałem obecność Bożą właśnie przy spowiedzi. Zachęciłem go żeby poszedł do spowiedzi, poszedł i bardzo sobie chwalił. Polecam spowiedź!"
        },
        {
          "question": "W którym momencie trzeba odpuścić bo narusza moją godność?",
          "answer": "\"Czy możesz rozwinąć to, że kiedyś uczyłeś się tyle, że zasypiałeś w autobusie i stwierdziłeś, że to narusza twoją godność. I że robisz do szkoły tyle ile zdążysz. Co było tym wyznacznikiem zachowania godności? Jak stwierdzasz, w którym momencie już coś odpuścić?\" Ja to mówiłem trochę półżartem. Tak jak ludzie pracują na etacie, wracają d domu i są wolnymi ludźmi. Jak odrobią  godzin to w domu mogą odpocząć i nie maja siły na nic innego, tym bardziej jak maja dzieci. Ja ich podziwiam i chylę czoła. Natomiast ciężko jest chodzić do szkoły i wracać i jeszcze tyle tych lekcji odrabiać. Jeśli mam siedzieć do nocy o wstawać rano i być niewyspanym i zasypiać w autobusie to to jest bez sensu. Dlatego postanowiłem że zrobię ile zdążę a jak ktoś mnie zapyta czemu nie mam wszystkiego to powiem, bo musiałem iść spać. A jak się nie wyśpię to nic nie kumam z lekcji i śpię w autobusie. Robiłem sam, co miałem resztę przepisywać?"
        },
        {
          "question": "Skąd wiedzieć co jest działaniem Boga a co dziełem przypadku?",
          "answer": "\"Jak uważasz, na czym można budować zaufanie do Boga? Skąd czerpać pewność, że coś jest Jego działaniem, a nie np. dziełem przypadku?\" A skąd wiesz że plaga żab nie była dziełem przypadku? Może to był przypadek że tyle żab się zbiegło do Egiptu? Skąd wiemy że reszta plag też nie była przypadkiem? Wiemy, bo Mojżesz to zapowiedział wcześniej. Więc jeśli Boże działanie jest odpowiedzią na modlitwę to już wiesz że to nie jest przypadek. Raz może być, ale jeśli to się powtarza i budujesz relacje z Panem i widzisz to codziennie. To już nie jest przypadek. Zapominasz wtedy że coś takiego jak przypadek istnieje. "
        },
        {
          "question": "Związek katolika i Żyda",
          "answer": "Poruszysz temat związku katolika i Żyda? Jak by to wyglądało, jak z wychowaniem dzieci, skoro dziedziczą \"bycie Żydem\"?  To nie jest bez znaczenia jakiego ktoś jest wyznania. W ogóle niektórzy z was się zakochują w ateistach czy ateistkach, ale jest fragment gdzie święty Paweł mówi że nie powinniśmy się wiązać pod jedno jarzmo z niewierzącymi. Jeśli ktoś jest ateistą albo ateistką, nie wierzy w istnienie Boga, nie ma odpowiedniej definicji miłości, nie korzysta z łaski Bożej, chce wszystko robić po ludzku a po ludzku wielu rzeczy się nie da zrobić. Taki człowiek szuka siebie. Bym przestrzegał przed związkami z niewierzącymi."
        },
        {
          "question": "Dlaczego dopiero św. Paweł rozszerzył wiarę na pogan?",
          "answer": "\"Co z wiarą Syrofenicjanki? Co Jezus mógł mieć na myśli mówiąc \"'Pozwól wpierw nasycić się dzieciom; bo niedobrze jest zabrać chleb dzieciom, a rzucić psom'? Dlaczego dopiero św. Paweł rozszerzył wiarę również dla pogan?>\"\" Św. Piotr był pierwszym, który ochrzcił i mówił Ewangelię dla pogan, bo dom Korneliusza był pierwszym pogańskim, który przyjął Ewangelię i chrzest. Więc wcześniej niż myślisz zaczęto głosić wiarę poganom. Mesjasz był z narodu wybranego i najpierw do niego poszedł, stało się to co musiało się stać - swoi go nie przyjęli. Jak poznasz wszystkie przypowieści typu zaprośmy gości na ucztę weselną, nie przyjdą to weźcie kogo popadnie. To było potrzebne, żeby stworzyć taką historię. To się zapina jak się to wszystko pozna. "
        },
        {
          "question": "Czy najpierw należy pokochać siebie?",
          "answer": "\"Nagrałeś jeden film na temat tego że nie należy kochać siebie. A ja spotkałem się z tekstami na portalu mateusz.pl i deon.pl, które mówią właśnie że najpierw należy pokochać siebie. Kłamią one?\" Nie kłamią, bo kłamstwo to świadome mówienie nieprawdy. Oni uważają że najpierw trzeba kochać siebie i to jest bez sensu. To co mówię jest niepopularne w Kościele. Najpierw mamy kochać bliźniego a nie siebie. Gdybym ja najpierw kochał siebie a dopiero potem bliźniego to bym nie odejmował wyrzeczeń które trzeba podjąć żeby miłować bliźniego. Jezus Chrystus oddał za nas życie na krzyżu, pytanie - czy najpierw kochał siebie czy nas? Proste."
        },
        {
          "question": "Jak znaleźć czas relację z Bogiem?",
          "answer": "Prowadzę popędliwy tryb życia, praca, dom, dzieci. Jak znaleźć czas na wyciszenie i pogłębienie relacji z Bogiem\". Pierwsze co przychodzi do głowy to akty strzeliste, drugie wczesne wstawanie. Znalazłem ostatnio rozdział w książce, że trzeba wstawać wcześnie, bo wszyscy tak robili w Piśmie Świętym, jest cała lista od Abrahama. Wstawali na modlitwę. Dzieci wstają później od nas. Trzeba szukać pokoju  radości we wnętrzu, to jest dowód na to że życie się w nas porusza. Nie powinniśmy umysłowo,  rozumowo i uczuciowo tylko i wyłącznie rozstrzygać co jest dobre a co złe. Powinniśmy iść za życiem. Jeśli czujemy tak głęboko, że Duch - ale nie uczucia na płytkiej powierzchni! - trzeba się wsłuchać i nauczyć tego głosu. To jest trudne. Niektórzy mają dużo obowiązków ale nie da się żyć bez modlitwy. Jezus mówi że Jego pokarmem jest wypełnianie woli Bożej i że nie samym chlebem żyje człowiek ale każdym słowem które pochodzi z ust Bożych. Jeśli ja żyję każdym Słowem które pochodzi z ust Bożych i Jezus to odnosi, mówi że to jest jak pokarm dla ciała, tak Słowo Boga dla duszy człowieka. To znaczy że bez tego ja umrę, zginę. Podejrzewa że znajdujesz czas na posiłki, bo trzeba coś zjeść bo inaczej wykitujesz. Trzeba sobie uświadomić że pokarm duchowy jest równie jeśli nie bardziej konieczny. Podejrzewam że w takim ujęciu problem zniknie, problem ze znalezieniem czasu na posiłek duchowy. "
        },
        {
          "question": "Czy jesteś konserwatystą?",
          "answer": "\"Czy jesteś konserwatystą? i czy można być konserwatystą - charyzmatykiem?, bo ja trochę tak mam ale nie jestem lefebrystą, mam konserwatyzm bardziej z KKK\" Trudno powiedzieć, p w pewnych kwestach tak, w pewnych nie. Np, kiedy mówię, że trzeba kochać najpierw innych a potem siebie to jestem konserwatystą, bo to żeby kochać najpierw siebie to jest nowość. Zawsze wszyscy świeci przez wszystkie stulecia walczyli z tak zwaną miłością własną. Dopiero teraz pod wpływem psychologii to się pojawiło, Kościół zaczął nawet powtarzać, większość w Kościele, że musimy kochać siebie. Natomiast uważam, że Sobór Watykański II raczej zrobił dobre rzeczy niż złe, jak twierdzą lefebryści (chociaż tu uprościłem), wiec tu nie jestem konserwatystą. "
        },
        {
          "question": "Czy zawód lekarza ma sens w świetle Biblii?",
          "answer": "\"Zastanawiam się nad studiowaniem medycyny i mam pytanie - czy taki zawód ma jakiś sens w świetle tego, co twierdzi Biblia o chorobach, że właściwie możemy kazać im odejść w imię Jezusa\" Jest werset który mówi, że jak ktoś jest chory to módlcie się za niego natomiast zaproście też lekarza, bo jego też stworzył Bóg [por. Syr 38]. Zachęcam byś znalazła ten werset i by to była twoja maksyma zawodowa. Podejrzewam że możesz iść na medycynę "
        },
        {
          "question": "Czy można naraz modlić się w imię Jezusa i być powiązanym ze złym duchem?",
          "answer": "\"Czy według ciebie ktoś może się modlić w imię Jezusa i jednocześnie być powiązany ze złym duchem? Czy mimo to można być wtedy uzdrowionym nie od Boga?\" Co trzeba zrobić żeby być spalonym prze ogień - wyciągnąć rękę nad ogniem, włożyć do ognia i jestem oparzony. Więc jeśli jestem chrześcijaninem nie mogę mówić że nigdy nie będę poparzony jeśli spełniam warunki ku temu by być parzonym - wyciągam rękę do ognia. Jestem wtedy raczej głupi, bo są pewne warunki do spełnienia i ja je spełniam obojętnie kim jestem, nieważne że jestem chrześcijaninem. Po prostu Bóg stworzył świat i stworzył pewne zasady w świecie fizycznym i duchowym. W świecie fizycznym na przykład takie ze mogę się poparzyć a duchowym, że jeśli w pewien sposób działam, jeśli szukam pewnych rzeczy, jeśli jestem jakiś tam, to mogę spełnić warunki ku temu, żeby poddać się złym duchom. Jeśli mam podać przykład, jest problem bierność - ludzie myślą że jeśli oddadzą się Duchowi Świętemu - bo tak się mówi: powierz się Duchowi Świętemu. Mamy skażone myślenie i myślimy że musimy jakoś przestać myśleć, przestać samemu działać i Duch Święty ma działać przeze mnie zupełnie, że ja mam się wyłączyć. I teraz jest sposób myślenia okultystyczny. Kto się wprowadza w trans? Okultyści, wszystkie religie wschodu. Po co klepią mantry np. z sekty Hare Krishna? W kółko klepią i śpiewają, non stop. Wtedy wyłącza się umysł i oni specjalnie to robią żeby się wprowadzić w trans. Mówił o tym znany Leszek Dokowicz, o koncertach techno, które często są oprawione symboliką satanistyczna, to nie są tylko dekoracje, ona wchodzi ludziom do głowy przez to że wprowadza się najpierw ludzi w trans tym biciem. To są specjalne, wyszukiwane rytmy, przy których człowiek jest wprowadzony w trans, czyli wyłącza się jego umysł, a nasz umysł to jest ostatnia bariera która nas chroni przed złym duchem. I bierność jest okultystyczna, jest okultystyczną techniką duchową. Mamy błędne przekonanie o tym czym jest duchowość, że oddawanie się Duchowi Świętemu to wyłączenie się. Pytasz się: \"czy ktoś może się modlić w imię Jezusa i jednocześnie być powiązany ze złym duchem?\" Tak. Imię Jezusa nie jest zaklęciem, które nas chroni przed wszystkimi złymi duchami. Jezus mówi \"nie wszyscy, którzy mówią Panie Panie, wejdą do królestwa niebieskiego\". Są ludzie którzy mówią \"Panie, Panie\", są ludzie którzy czynią cuda w imię Jezusa Chrystusa i oni nie wejdą do królestwa niebieskiego, Jezus to mówi w Ewangelii! Więc to jest fakt, że można się modlić i czynić cuda i imię Jezusa Chrystusa a potem nie wejść do królestwa niebieskiego? Dlaczego? Bo równocześnie spełnia się te warunki o których mówiłem, które są potrzebne do oddania jakiejś władzy złym duchom. Imię Jezusa nie jest amuletem a Jezus jest Słowem, Logosem, które mamy przyjąć. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego brać udział w katolickich wydarzeniach?",
          "answer": "\"Dlaczego i czy w ogóle mamy brać udział w takich wydarzeniach katolickich takich jak ŚDM Lednica, rekolekcje, czuwania, konferencje itp? Ja sobie nie wyobrażam roku bez rekolekcji. Co roku jestem na jakiś, tygodniowe latem. Czasem jeżdżę na weekendowe latem. Nie wyobrażam sobie żebym przeżył jakiś rok bez tego. Wszystko mi się zaczyna sypać, moje życie duchowe. Św. Paweł powiedział \"nie opuszczajcie wspólnych zgromadzeń jak to się stało zwyczajem niektórych\" [por Hbr 10,25]. My katolicy to powtarzamy jako werset odnoście Mszy Świętej. Ale Paweł mówi o wspólnych zgromadzeniach nie tylko o Eucharystii. Więc mamy brać udział w wydarzeniach katolickich, czy w ogóle chrześcijańskich, w rekolekcjach, czuwaniach, konferencjach. Św. Paweł mówi że nie mamy ich opuszczać. "
        },
        {
          "question": "Jak wytłumaczyć Żydom boskość Jezusa?",
          "answer": "Specjalistą polskim od stosunków chrześcijańsko-żydowskich jest ksiądz profesor Waldemar Chrostowski. Mam jego wybitną książkę - \"Między Synagogą a Kościołem\". Odsyłam do tego nazwiska, na pewno coś napisał o tym. Jak wytłumaczyć boskość Jezusa? Trzeba poznać proroctwa o Jezusie ze Starego Testamentu. Z tego co słyszałem, nie mam sam takiego doświadczenia, Żydzi po prostu nie znają przynajmniej tych fragmentów, które mówią o Jezusie Chrystusie w starym Testamencie. Bywa nawet tak, że zacytujesz Żydowi fragment z Księgi Izajasza, a nie powiesz mu że to Księga Izajasza, i zapytasz go o kim mowie, to powie: \"o Jezusie, pewnie przeczytałeś jakaś Ewangelię\". A ty powiesz: \"nie, Księgę Izajasza\" Tacy Żydzi często otwierają szeroko oczy i czasem się nawracają pod wpływem takich dyskusji. Więc ze swojej strony polecam przestudiować proroctwa odnośnie Jezusa Chrystusa w Starym Testamencie, a jeśli szukasz jakiejś specjalistycznej dobrej lektury odnoście stosunków katolicko-żydowskich, to polecam najlepszą osobę w Polsce - ksiądz profesor Waldemar Chrostowski."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Dzienniczku św. Faustyny?",
          "answer": "Parę razy podchodziłem do lektury i nie dałem rady. Nie wiem czemu. Mnie to nie porwało, może nie koresponduje z moją duchowością. Natomiast jak słuchałem podobną rzecz - dzieje duszy św. Teresy z Lisieux to to było super. A dzienniczka św Faustyny nie dałem rady przeczytać. Przypominam też że nie jestem aż tak zafascynowany objawieniami prywatnymi. To znaczy jestem, ale przede wszystkim jestem zafascynowany objawieniem Bożym - Pismem Świętym, jako jedyne jest pewne i obowiązkowe. Objawienia prywatne są objawieniami prywatnymi - to co powiedział Jezus do św. Faustyny niekoniecznie powiedział do mnie. Zauważcie że nie musicie się spowiadać z tego że nie przeczytaliście jakiegoś objawienia. A to - Biblia - powiedział do każdego z nas. Jeśli machasz ręką na Słowo Boże to masz problem, to sakramenty tracą na ważności, ponieważ żeby sakramenty działały, potrzebna jest wiara a wiara jest przyjmowaniem treści. "
        },
        {
          "question": "Kto szybciej się nawróci: obrażony na Boga czy ateista?",
          "answer": "Bracie co to znaczy ateista? To jest słowo, którym ktoś się określa a może tak naprawdę jest obrażony na Boga. To akurat było fajnie pokazane w filmie - choć nie jestem wielkim fanem tego filmu - \"Bóg nie umarł\". Pokazali tam że ateista to może być człowiek który się obraził."
        },
        {
          "question": "Czy długo trzeba studiować Pismo Święte żeby rozeznać co Bóg do mnie mówi?",
          "answer": "Nie. Długo to pojęcie względne, pomijam to. Uważam że niedługo, Ja przeczytałem Pismo Święte tylko raz, teraz jestem w trakcie drugiego czytania od deski do deski. Wystarczyło mi to, żeby zapamiętać wiele fragmentów które mnie uderzyły, które popodkreślałem. Czytam wiele książek, które są komentarzami lub które się na nim opierają. Tam jest wiele fragmentów które są najważniejsze dla życia chrześcijańskiego. Trzeba poznać Boga, poznać Słowo, ale nie wydaje mi się żeby dużo trzeba było studiować. Mam książkę Chińczyka chrześcijanina, tam są wszyscy hardcorowi w tych Chinach, jak to usłyszałem to myślałem że pęknę. On powiedział tak: \"przeciętny chrześcijanin nie musi studiować Pisma Świętego dłużej niż dwie godziny dziennie\". Kumacie bazę?  "
        },
        {
          "question": "Po co istnieją zwierzęta",
          "answer": "\"Jeśli zwierzęta są niepotrzebne to po co istnieją?\" One są dla człowieka."
        },
        {
          "question": "Jaki jest najśmieszniejszy moment w Piśmie Świętym?",
          "answer": "W Dziejach Apostolskich jest tak, że św. Piotr przychodzi do kogoś i puka do drzwi i wychodzi kobieta i orientuje się kto jest za drzwiami, jak się zorientowała, to jest napisane, że tak się tym podekscytowała że zamiast mu otworzyć to poszła powiedzieć wszystkim innym. A św. Piotr stoi pod drzwiami i \"no ok, a może by mi ktoś otworzył wpuścił do środka?\" "
        }
      ],
      "prayer": "Panie Boże daj nam poznanie, podnieś naszego ducha, pokaż nam że jesteś Bogiem nadziei, Bogiem naszego jutro. Dzięki ci za to że mogę ci uwielbiać, że żyje w wolnym kraju, że nie jestem za to prześladowany. Dziękuje że modlitwa uwielbienia to coś, czego mnie nauczyłeś ostatnio i to jest rewelacja. Rezygnuję Panie z modlitwy prośby bo ja wszystko co potrzebuję to mam! Nie brakuje mi niczego, ponieważ Pan Jahwe jest moim Panem! Dziękuję ci panie za wszystkich tych ludzi, proszę o błogosławieństwo dla nas wszystkich, ale nie materialne, nie fizyczne, nie naukowe, proszę cię o pełne zrozumienie duchowe, bo o to prosi św. Paweł na początku listu do Efezjan, o to prosił - o pełne zrozumienie duchowe, bo to jest najważniejsze. Czuję że na to się narodziłem by niektórym w tym pomóc, dziękuję ci za powołanie do takiej służby, dziękuje że powołujesz wszystkich tych ludzi. I naucz nas tego, że Twoje Słowo jest dla nas pokarmem na każdy dzień i że bez pokarmu tak jak nasze życie fizyczne ginie, tak nasza dusza zginie, sczeźnie bez Twojego Słowa. Dzięki Ci Panie! Bądź uwielbiony. Przez Chrystusa Pana naszego Amen!"
    },
    {
      "date":"2017.09.22",
      "dateread":"22 września",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/863460150483619/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy trzeba wcześnie wstawać?",
          "answer": "Jak zajrzymy do Biblii, to wszyscy dobrzy bohaterowie, Boży ludzie, wstawali wcześnie rano. Nie ma takiego przykazania, natomiast mężowie Boży wstawali wcześnie rano. Abraham, Jakub, Mojżesz, Jozue, Gedeon, Anna, Samuel, Dawid, Hiob, Maria Magdalena, apostołowie. Manna też rano spadała i musieli ją zbierać rano, bo później \"wyparowywała\". Słowo Boże, manna była typem Słowa Bożego, bo jest chlebem, i manna i Słowo Boże. Manny nie można było nazbierać na kolejny dzień, tylko na dzisiaj z wyjątkiem piątku żeby w szabat nie zbierać. A dzisiaj mamy problem w Kościele, ludzie myślą że nazbierają na cały tydzień, będąc tylko w niedzielę w kościele. A jak mannę nazbierali na kilka dni to tam były robaki. Także trzeba wcześnie wstawać. "
        },
        {
          "question": "Czy można poznać imię swojego Anioła Stróża?",
          "answer": "Tak, ja poznałem. Jakiś polski zakonnik polecał taką metodę. Bo są różne pomysły, np że można samemu nadać imię swojemu Aniołowi Stróżowi. Jeśli ktoś zna Pismo Święte, wie, jaką istotą jest Anioł, jaka to potężna istota duchowa i jacy my jesteśmy mali, ze względu na to na co mamy wpływ. Anioł jest silną niesamowitą istotą. Był taki Anioł który poszedł do obozu Asyryjczyków którzy wtedy walczyli z Izraelem. I pobił tam jednej nocy 180 tysięcy Asyryjczyków. Jest napisane, że rano nie było komu wstawać, bo przeszedł jeden Anioł w nocy. Zobaczcie jak to jest różne od aniołków ze sztuki sakralnej, od tych amorków. Anioł to jest potężna istota. \"Mój Anioł ma 8 metrów\" powiedział kiedyś ksiądz Natanek. Nie jest dla mnie autorytetem, ale tu miał rację. Jezus powiedział, gdy św. Piotr zaatakował strażnika i odciął mu ucho. Jezus mówi \"nie wiesz że na moje zawołanie mogłoby tu stanąć 12 oddziałów anielskich?\" [por. Mt 26,53]. A pamiętamy co zrobił jeden anioł! A ile jest aniołów w oddziale? I to razy 12! Więc nie można samemu nadać Aniołowi imienia, no bo z jakiej racji, to potężna istota duchowa! Możesz nadać imię pieskowi, ale Aniołowi? Pan Bóg ma nad nimi władzę. I oni i my jesteśmy sługami Boga. Ten polski zakonnik powiedział, że można otworzyć Pismo Święte w losowym miejscu i palec w losowym miejscu i jak trafimy na imię to to jest prawdopodobnie imię Anioła. Ja mam doświadczenie w losowym otwieraniu Pisma i poczułem że to jest od Ducha. Pod moim palcem, przeżyłem szok, chociaż wiedziałem że ta metoda działa, było imię i to fajne. Kilka dni wcześniej miałem wizję że jestem królem Jerozolimy, jednym z tych dobrych. Brałem wszystkie bożki, amulety, inne bałwochwalcze przedmioty, rzuciłem na jedną kupę na środku Jerozolimy i cała Jerozolima się cieszyła. Postać, na którą natrafiłem, ona robi prawie dokładnie to samo, podkłada ogień pod pogańską świątynię. Zachęcam do tej metody. Zrobić to z wielkim szacunkiem po porządnej modlitwie, nie szukając bajerów."
        },
        {
          "question": "Jak rozróżnić Boży głos od naszych myśli?",
          "answer": "\"Oczywiście pierwszą rzeczą jest czy zgadza się z Pismem Świętym czy nie.\" Tak zgadzam się. \"Ale czasem są sytuacje w, których ciężko stwierdzić czy jest coś zgodne z Pismem Świętym, czy nie; albo może być zgodne, ale nie jest akurat dla nas od Boga na dany czas, tylko po prostu gdzieś z nas. Tak samo w proroctwach, jak rozróżniać, czy słowa które przychodzą są z naszej głowy czy od Boga?\" To jest temat na całe życie. Ja jak pierwszy raz usłyszałem Boga to myślałem że słyszę siebie. Wszyscy tak mieli za pierwszym razem. Potrzeba wielu lat, ja też jestem dopiero na początku tej drogi. Trzeba nauczyć się rozpoznawać te małe wskazówki, szczególiki, żeby rozpoznać. Jeden chrześcijanin mówi, że jeśli myśli pojawiają się nagle to są od złego ducha Nie wiem czy to prawda. Oczywiste jest jednak co jest procesem myślowym, jak jest procesem to raczej to jest od nas. Ten temat jest mało rozwijany w Kościele."
        },
        {
          "question": "Dlaczego w księdze Tobiasza autor natchniony w 6 rozdziale dał wzmiankę, że pies tez szedł z nimi?",
          "answer": "To jest bardzo ciekawe, pies też nie jest bez znaczenia. Pies dla Izraelitów jest raczej nieczystym stworzeniem. Św. Paweł mówi raz o Żydach per \"psy\". Można by zgłębić ten temat."
        },
        {
          "question": "Czy buddyści mogą pójść do nieba?",
          "answer": "Jeśli będzie działał ze swoim sumieniem. Św. Paweł mówił, że grzechem jest działanie takie które nie jest zgodne z własnym przekonaniem. Jeśli jesteś przekonany że coś jest grzechem i jesteś o tym mylnie przekonany, jeśli popełnisz to to masz grzech. Bo grzechem jest działanie wbrew własnemu przekonaniu. Więc jeśli przez to że nie czytałeś Biblii myślisz że spożywanie mięsa jest grzechem (a nie jest), jeśli tak wierzysz, ale jednak nie dasz rady w walce wewnętrznej i zjesz, to masz grzech. Na tym polega sumienie. Ale też trzeba je kształtować."
        },
        {
          "question": "Jak często chodzisz na Mszę?",
          "answer": "Raz, w niedzielę."
        },
        {
          "question": "Czy skrupulant, jeśli nie ma pewności czy może iść do Komunii, może iść?",
          "answer": "Zależy od grzechu i poziomu pewności. Św. Paweł mówi: \"Kto bowiem spożywa i pije niegodnie, ściąga na siebie wyrok potępienia, ponieważ nie odróżnia Ciała Pana od zwykłego chleba.  Oto dlaczego jest wśród nas tylu chorych i słabych, a niektórzy nawet pomarli\" [1Kor 11,29-30]. Tak więc można spożywać Eucharystię niegodnie. Jest niebezpieczeństwo że nie powinieneś spożywać Eucharystii a jednak spożywasz, widzimy tutaj że Bóg może za to zsyłać choroby za takie rzeczy. Natomiast z drugiej strony papież Franciszek napisał, że Eucharystia nie jest nagrodą dla doskonałych, tylko wzmocnieniem dla słabych. To też jest racja. Pytanie co Paweł rozumiał przez te słowa, \"nieodróżnianie Ciała Pana od zwykłego chleba\"? Jak poznamy kontekst tego wersetu, to dowiemy się, że tam działy się naprawdę złe rzeczy, np był związek kazirodczy. Oni żyli w tym grzechu, byli z tego dumni, inni nic im nie mówili. Więc św. Paweł mówi że mamy godnie spożywać Eucharystię, natomiast dla niego spożywaniem niegodnym było życie w związku kazirodczym i jednoczesne przyjmowanie Eucharystii. Albo życie z takimi ludźmi i niezwracanie im uwagi. Pytanie czy to można zastosować do dzisiejszego życia. Jeśli dzisiaj ktoś ma problemy z nieczystością i z tym walczy zapamiętale, nienawidzi tego, rzyga tym, ma tego dosyć, nienawidzi tego grzechu, modli się, poznaje Słowo Boże, chodzi regularnie do spowiedzi, to kiedy taki człowiek chce przyjąć Eucharystię a nie miał okazji pójść do spowiedzi, no więc czy ich spożycie Eucharystii byłoby w tym momencie niegodne? Ten fragment z Pisma Świętego mówi o skrajnych przypadkach. Oczywiście trzeba się spowiadać regularnie!"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli uniknę jakiegoś wypadku, to Anioł mnie uchronił?",
          "answer": "Na końcu Ewangelii Marka, 16,17: \"A tym, którzy uwierzą, będą towarzyszyły takie znaki: w moim imieniu będą wyrzucali czarty, będą mówić nowymi językami,  i będą brać węże w ręce, a choćby wypili coś trującego, nie zaszkodzi im\". Jezus mówi, że ludzie którzy w Niego uwierzyli będą mieli pewną Opatrzność. Chociaż Opatrzność jest nad każdym człowiekiem, a Jezus wyraźnie mówi że będą znaki towarzyszyć tym, którzy w Niego uwierzą. W tym ta nadprzyrodzona ochrona nad każdym prawdziwym chrześcijaninem. W Dziejach Apostolskich jest taka sytuacja gdzie Paweł wypadł na plażę, jest rozbitkiem, i wąż go gryzie, on strąca tego węża, a tubylcy byli przekonani że to jakiś półbóg. To nie jest poezja, jeśli jesteśmy prawdziwymi chrześcijanami to jesteśmy chronieni w nadprzyrodzony sposób. Nie ma wzmianki że jesteśmy chronieni dzięki Aniołom Stróżom. Nie ma też fragmentu który mówiłby że każdy ma jednego Anioła Stróża. Jest o tym, że Bóg daje nam posłańców. A może ja mam 3 albo 20, a ktoś inny nie ma żadnego bo nic nie robi? Tak się przyjęło że każdy ma jednego, tak wierzymy, może tak jest. Są Aniołowie, którzy mają duży wpływ na bieg historii, jak ten który wybił Asyryjczyków. Jest też Anioł, który kłamie ze jest z narodu Izraelskiego, on jest takim który prowadzi do twojego przeznaczenia, bo Tobiaszowi była przeznaczona kobieta. \"Anioł Pana zakłada obóz warowny wokół bojących się Jego i niesie im ocalenie.\" Ps 34, 8  To też może być o Aniołach Stróżach. Chociaż czasem w Starym Testamencie granica między Aniołem a obecnością samego Boga granica się rozmywa. BO Anioł jest tak czysto zjednoczony z Bogiem że w pewnym sensie sam jest Jego obecnością. W Nowym Testamencie czasem \"Duch\" jest napisane małą a czasami dużą literą. W grece nie ma małych i dużych, co znaczy że ta litera jest tylko interpretacją tłumacza. Więc czytając \"Duch\" nie możecie mieć pewności do którego ducha się to odnosi czy z z małej czy dużej litery. "
        },
        {
          "question": "Czy coś może być \"obiektywnie\" grzechem?",
          "answer": "Według Biblii nie ma czegoś takiego jak obiektywny grzech, jeśli skupimy się na definicji świętego Pawła. Bo to po prostu działanie wbrew swojemu przekonaniu. Dzieciom mówi się że to świadome i dobrowolne działanie wbrew uznanym normom moralnym czy przykazaniom Bożym. \"Świadome\" to bardzo ważny czynnik. Jeśli nie mam tego poznawczego czynnika, to nie mam grzechu. Więc nie ma w tym sensie czegoś takiego jak obiektywny grzech."
        },
        {
          "question": "Czy jeśli mam głupią myśl gdy oglądam serial to jest to grzech?",
          "answer": "Jeśli sumienie to ci wyrzuca? Zostaw zastanawianie się nad tym czy to grzech czy nie. Jest faktem że twoje sumienie cię osądza. Dla samej dobrej relacji z Bogiem powinieneś oczyścić to sumienie. Ale z drugiej strony jak będziesz za bardzo szedł w tym kierunku to wykształcisz sumienie skrupulanckie. Módl się i rozeznawaj to na modlitwie. Nie wiem co powiedzieć."
        },
        {
          "question": "Co uważasz o przekładach Pisma Świętego pierwszego Kościoła z wydawnictwa Vocatio?",
          "answer": "\"Stary Testament jest tam tłumaczeniem z Septuaginty\". Wolę tłumaczenia z pierwsze ręki, z hebrajskiego i aramejskiego. Nie chcę jeździć po Świadkach Jehowy ale oni mają z angielskiego. Podobno dostali światło Ducha Świętego w Ameryce i trzeba od nich tłumaczyć."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o sposobie modlitwy Ojców Jezuitów w Łodzi?",
          "answer": "Nie wiem dokładnie o co pytasz, ale raczej nie widzę nic w tym złego. "
        },
        {
          "question": "Jak sobie radzić z kłodami gdy chcę być bliżej Boga?",
          "answer": "\"Staram się jak mogę by być coraz bliżej Boga ale zawsze napotykam się na przysłowiowe kłody. Dzień w dzień. Czasami nawet nie chce mi się żyć. Jak sobie z tym radzić?\" Nie wszystkie myśli pochodzą od ciebie. Niektóre mogą pochodzić od złego ducha. Jeśli ktoś poddaje się tej \"depresji\" to to może być spowodowane tym że nie jesteśmy świadomi że możemy mieć myśli które nie pochodzą od nas. Są na pewno takie myśli, które pochodzą od złego ducha i pytanie które. Św Paweł mówił że wszystko mi wolno ale nie wszystko przynosi korzyść, nie wszystko buduje [1 Kor 10,23]. Więc jak widzimy, dobrze jest budować, to jest Boże. Więc jeśli masz niebudujące myśli to być może nie są od Boga. Jeśli zobaczymy jak Bóg wzywa do nawrócenia, albo jak upomina i karci naród izraelski, to zawsze tłumaczy jak powinni się nawrócić, wyznacza im drogę powrotną. Jeśli masz myśli które mówią: \"to jest już koniec\", to są myśli od diabła. Jeśli masz myśl: \"próbowałem tyle razy i mi się nie udawało to teraz tez mi się nie uda\" to to też jest myśl od złego ducha. Trzeba je odrzucić w świadomości. \"Jak to mi się nie uda! Jeśli jestem powołany do świętości i Bóg mnie wybrał przez stworzeniem świata do konkretnego celu, bym był święty i nieskalany przed Jego obliczem\". Konkret! Jeśli taka jest rzeczywistość, to jak mogę mówić że coś może mi się nie udać w dążeniu do świętości. Myśli, które nie budują trzeba odrzucić. Zwróć też uwagę na to jakim językiem się posługujesz, bo Biblia mówi, że w języku jest życie i śmierć. Używasz słów \"zawsze napotykam na przysłowiowe kłody\" CO nazywasz kłodami? Może to złe nazewnictwo? Jak otworzysz list Jakuba 1,2-3: \"Bracia moi, przyjmujcie z pełną radością rozmaite doświadczenia, przez które przechodzicie, świadomi, że próba wiary waszej rodzi wytrwałość!\". Jakub mówi że masz przyjmować doświadczenia z radością, bo próba rodzi wytrwałość. A Jezus powiedział że ci którzy wytrwają do końca będą zbawieni. Wszystko sprowadza się do jednej rzeczy - jeśli znamy Pismo Święte to wszystkie problemy znikają, jeśli żyjemy według Bożego Słowa. "
        },
        {
          "question": "Czemu na świecie rodzą się dzieci obumarłe, czy to jakaś kara dla rodziców?",
          "answer": "Nie to wyłącznie skutek tego, że świat został skażony grzechem pierworodnym. Przed grzechem nie było śmierci w ogóle. Śmierć i cierpienie jest skutkiem grzechu pierworodnego który skaził nie tylko człowieka ale i całe stworzenie. Bóg nie chciał śmierci fizycznej nikogo, bo wyraźnie powiedział, że nie mają jeść z drzewa poznania i zła. "
        },
        {
          "question": "Czy klaskanie podczas Mszy to nadużywanie przepisów?",
          "answer": "\"Wielu ludzi rzuca się o jakieś podrygiwanie/ klaskanie podczas Mszy św. Czy tutaj nie dochodzi do łamania/ nadużyć przepisów. Od zawsze stałem po stronie jezuitów\". Jeśli coś wiem o Kościele to wiem tyle: jeśli Konferencja Episkopatu Polski uzna, że trzeba skończyć z jakimiś praktykami w Kościele Katolickim w Polsce, albo sam jeden biskup w jego diecezji, to uwierzcie mi, wystarczy jeden prywatny telefon, jeden list pasterki do wszystkich w parafii i nikt już nie piśmie na ten temat. Jeśli biskup powie \"rzeczywiście tradycjonaliści mają rację, nie można grać na gitarze\", to wykonuje jedną akcję czyi pisze list albo zleca napisanie do wszystkich parafii, że koniec z graniem na gitarze podczas liturgii. I nikt nie brzęknie, żadna struna, od tego dnia. W Kościele Katolickim jest taka dyscyplina, taki rygor. CO biskup powie to się dzieje. Kościół Katolicki leży w rękach biskupów, nawet papież jest biskupem Rzymu, często tak papieże lubią o sobie tak mówić, bo to stawia go na tym samym poziomie. Nie jest wyżej niż inni ale jest pierwszym z nich. Twoja diecezja jest w ręku twojego biskupa i on na pewno wie że się tańczy u jezuitów i jakoś mu to nie przeszkadza. Niektórzy się naczytali przepisów są wściekli, tacy ludzie często są napełnieni jadem. TO się nie zdarza w innych grupach w Kościele. Plują na tych ludzi którzy tańczą i śpiewają, grają na czymś innym niż fujary na chórze. Mimo że są przepisy liturgiczne, to pamiętajmy że prawo jest dla człowieka a nie człowiek dla prawa. Być może przepisy liturgiczne powinny się zmienić. Przepisy obrzędowe się zmieniają. Są sobie przepisy i jest życie chrześcijańskie. Jeśli biskup stwierdzi że coś jest bardzo niegodne, że tańczenie jest hańbą, jeden telefon, jeden list. Zostawmy biskupom prowadzenie ich trzód."
        },
        {
          "question": "Potrafisz rozmawiać ze świadkami Jehowy?",
          "answer": "Wystarczy znać koronny argument. Warto zapytać świadka Jehowego o jedną rzecz: W Nowym Testamencie świadków Jehowy imię Jehowa pojawia się około 250 razy. Pytanie ile razy pojawia się imię Jehowa w oryginale greckim? Ten święty tetragram? Oni tego w 90% nie wiedzą. Odpowiedź prawidłowa: ani razu. Skąd ta odwaga żeby 250 razy zmieniać coś w Nowym Testamencie? Na pewno wszyscy znają historię z przestawionym przecinkiem. To jest mały pikuś! Ale 250 razy! Jest słowo greckie Kyrios które oznacza Pan. Świadkowie Jehowy uznali że można tam wstawić imię Jehowa. Problem polega na tym, że ten Kyrios często odnosi się do Jezusa Chrystusa, i w niektórych wypadkach, kontekst jasno wskazuje na Jezusa Chrystusa. Dlatego Świadkowie Jehowy wstawili tam słowo Jehowa, żeby ludzie nie kapnęli się że Jezus faktycznie jest Bogiem. Według wielu tych fragmentów Jezus Chrystus jest Bogiem. A nie możesz tego zrobić jeśli tam jest Jehowa. Jeśli jednak świadek jest kumaty to powie że jest Biblia Tysiąclecia w której w Starym Testamencie imię Jahwe w większości przypadków jest zamienione na słowo \"Pan\". Czyli odwrotna sytuacja niż u świadków Jehowy. To jest we wszystkich wydaniach BT oprócz drugiego. Odpowiedź na to: Jeśli kolego koleżanko czytałeś z uwagą wstęp do tego wydania BT, to tam jest prawdopodobnie wytłumaczone czemu to zrobili. Była tradycja żydowska że kiedy się czyta Torę, i jest w tekście imię Jahwe, to się wypowiada słowo Adonai czyli Pan. I to kontynuacja tej pięknej tradycji, by mieć wielki szacunek do Imienia Bożego. Ja używam Biblii Poznańskiej, gdzie jest imię Jahwe, wiec jestem za tym żeby było, ale rozumiem czemu tłumacze Biblii Tysiąclecia tak zrobili. Trzeba zapytać wtedy świadka Jehowy, czemu oni zamienili słowo \"Pan\" na Jehowa. Niektórzy mówią, że to dobrze używać tego imienia. Bzdura, po co coś zmieniać w Słowie Bożym, czy nie jest doskonałe? Czy nie powinniśmy się na nim opierać?"
        },
        {
          "question": "Jaki jest Twój ulubiony werset?",
          "answer": "Przez długi czas był to Syr 25,3: \"Jeśliś nie nagromadził w młodości, jakże możesz cokolwiek znaleźć w starości?\" Chciałbym mieć wpływ w tym kierunku żeby ludzie zaczęli działać już w młodym wieku, brać swoje życie w swoje ręce. Ten werset jest do tego wybitny - trzeba nagromadzić w młodości. Świat teraz mówi że młody musi się wyszaleć. To jest odwrotne do tego co mówi Pismo Święte.  Teraz wchodzę już w wiek dorosły, mam w głowę ostatnio werset Prz 20,13: \"Nie lubuj się w spaniu, abyś nie zubożał; miej oczy otwarte, a będziesz miał chleba w obfitości.\" To ostatnio jeden z mich ulubionych wersetów. Jest jeszcze jeden fajny, że drzwi obracają się na zawiasach a leniwy na swoim łóżku. Drzwi się otwierają raz w lewo raz w prawo, raz wchodzą raz chcą wyjść. Tak samo jest w leniwym Obraca się w lewo, prawo ale nigdy nie wychodzi z łóżka i przewracanie na nic się nie zdaje. Często też ostatnio chłonę wersety z rozdziałów Rz 6,7,8, 12."
        },
        {
          "question": "Czy polecasz studia teologii?",
          "answer": "Jeśli potrzebujesz tytułu to idź na studia teologiczne, jeśli nie, to polecam czytać książki - mniej czasu zmarnujesz i mniej stresujące. Unikniesz wykładów o prawie kanonicznym itp."
        }
      ],
      "prayer": "św. Paweł napisał Kol 1,28: \"Jego my zwiastujemy, nauczając każdego człowieka i napominając z całą mądrością, by go doprowadzić do doskonałości w Chrystusie. Dla tego celu trudzę się i walczę, wsparty Jego mocą, która silnie we mnie działa\". Proszę Cię Panie o zrozumienie duchowe, proszę też o to żebym był świadomy mojego celu, że mam dojść do doskonałości w Chrystusie, daj nam to poznać, tego doświadczyć że ta moc silnie w nas działa. Dzięki Ci Panie. Dziękuję że możemy wyznawać naszą wiarę w spokoju! Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2017.09.29",
      "dateread":"29 września",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/866730370156597/",
      "questions": [
        {
          "question": "Co myślisz na temat Radia Maryja?",
          "answer": "Lubię czasem wieczorne rozmowy niedokończone, bo przychodzą nieraz specjaliści, eksperci, mądrzy ludzie, i dają im się wypowiedzieć. Dobrze jest posłuchać rozmowę gdzie jeden drugiemu ciągle się nie wtrynia. W Radiu Maryja prawe w ogóle to się nie zdarza. Gość może się spokojnie wypowiedzieć. "
        },
        {
          "question": "Jak wrócić do wiary po jej utracie?",
          "answer": "Zrobiłem <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=lEnb91XP9HI\">film 4 sposoby na budowanie wiary</a>. Św. Paweł mówi ze wiara rodzi się ze słuchania - to jest najprostsza droga, słuchanie. Trzeba poznawać Pismo Święte i spotykać się z żywym Kościołem. Jeśli znasz chrześcijanina który ma żywą relację to zapytaj go a on ci opowie świadectwo. Wtedy wiara może w tobie urosnąć."
        },
        {
          "question": "Czy katolik może żartować w niewybredny sposób o kobietach?",
          "answer": "Czemu miałby? Chodzi o dowcipy że kobieta ma siedzieć w kuchni? One są marne, niepotrzebne jest kładzenie nacisku na to że kobiety są mniej inteligentne, że nic nie wynalazły."
        },
        {
          "question": "Czy przepraszanie codzienne to forma spowiedzi?",
          "answer": "Tak, natomiast wydaje mi się że jest pożyteczne rozróżnienie na grzechy ciężkie i lekkie. Ciężkie zrywają społeczność z Bogiem a lekkie są jak muł w rzece. Jak się nie odmula to cały port jest zablokowany. Możemy za to przepraszać codziennie, modlitwą o charakterze pokutnym."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o poście w piątek, w wielu krajach nie jest to praktykowane?",
          "answer": "Jak się zapomni i zje się kiełbasę to się nic nie stanie. Piątki to nasz wyraz szacunku. jak byłem w piątek na grillu to się zastanawiałem czy stać się jak św. Paweł wszystkim dla wszystkich czy być wiernym katolickiej zasadzie. Poczekałem do północy gdy technicznie była sobota. Dobrze pamiętać o tym, że Chrystus umarł w piątek i zjeść z serem zamiast z szynką, jeśli dla kogoś to jest umartwienie. "
        },
        {
          "question": "Mógłbyś się odnieść do Rz 13,1? Czy dobrze jest się sprzeciwiać okupantom?",
          "answer": "Dalszy fragment tego akapitu mówi o tym, że władza wymierza karę tym, którzy źle czynią a wynagradza tym którzy czynią dobrze. Jezus opowiedział przypowieść o miłosiernym Samarytaninie, to tak jakby nam opowiedział o miłosiernym bolszewiku, Rosjaninie. Nie można patrzyć z góry na inne narody, nasza prawdziwa ojczyzna to ojczyzna niebieska, w tamtych narodach też są ludzie którzy należą do królestwa niebieskiego. "
        },
        {
          "question": "Czy o przyjaźń trzeba zacięcie walczyć nawet jak ktoś ma na mnie zły wpływ i nie mogę przy nim wyrazić swojego zdania?",
          "answer": "Chrześcijanin powinien się zapytać: jakim cudem ktoś ma na mnie zły wpływ? Jeśli ktoś ma na ciebie zły wpływ to czy w twoim wnętrzu mieszka Osoba Ducha Świętego, którego nie da się oderwać od Ojca i Syna? Masz w sobie trzy osoby! Jaki to może być wpływ tego gościa? Czy jesteśmy świadomi co mamy w swoim wnętrzu? Jeśli czujesz że Duch Święty tobie mówi swoje zdanie to jak możesz nie powiedzieć swojego zdania? Żyjemy w iluzji że jesteśmy słabymi jednostkami ludzkimi, to jest filozofia dla pogaństwa. Ja jestem chrześcijaninem i to znaczy że jestem Chrystusowy. Jest napisane w 1Kor 3,16: czy nie wiecie ze jesteście świątynią Boga i Duch Boży mieszka w was? To jest oczywista sprawa! To jest inne spojrzenie niż \"ja nie wiem czy mam z nim przebywać, bo on ma na mnie wpływ\" - jaki może mieć wpływ jak jesteś świątynią Boga? "
        },
        {
          "question": "Czy wobec Boga powinniśmy być cisi i pokorni czy powinniśmy walczyć o błogosławieństwo jak Jakub?",
          "answer": "Jakub który potem stał się Izraelem zmagał się z aniołem całą noc. Kapnął się i chciał żeby anioł go pobłogosławił. Moja odpowiedź jest nietypowa. Niektórzy na podstawie tego fragmentu mówią katechezy, że z Bogiem trzeba ostro. Przyjść i powiedzieć. Nie zauważają, że to nie Jakub wyszedł i zaczął okładać Boga. To było tak: Rdz 32 [Mikołaj czyta fragment]. Więc on przeprowadzał majątek i został sam jeden i ktoś się z nim zmagał. Według mnie to Bóg jest inicjatorem walki a nie na odwrót. Powiem tak: jeśli czujesz się wezwany przez Boga by się z Nim zmagać przez kilka godzin to się zmagaj. Ale jak On cię wzywa, to się nie zmagaj, bo On jest Bogiem. Nie można przyjść i powiedzieć: \"Nie puszczę Cię dopóki mi nie pobłogosławisz!\" Znaj swoje miejsce prochu kosmiczny, robaczku."
        },
        {
          "question": "Jak nauczyć się kontemplować Boga przez cały dzień?",
          "answer": "Zachęcam do uczenia się wersetów na pamięć. Czasem szatan nam podsyła najgorsze wspomnienia naszych pomyłek. Można powiedzieć \"pamiętam ale dość wspomnień\". Można zacząć myśleć o pozytywnych rzeczach ale to nie zawsze wychodzi. Można leżeć krzyżem. Mi wtedy przychodzą na myśl wersety które znam na pamięć i zaczynam je deklamować. "
        },
        {
          "question": "Jeśli uczestniczę w Eucharystii od poniedziałku do piątku a nie mogę w niedzielę to jest to grzech?",
          "answer": "Masz obowiązek przychodzenia w niedzielę. Jest Eucharystia niedzielna w sobotę wieczorem. Jeśli też nie możesz, to jest to grubsza sprawa, ale pewnie to nie jest problem chociaż wypadałoby pomyśleć o tym, zapytać księdza. \"Ksiądz na spowiedzi kazał mi zmienić pracę\". Jeśli masz możliwość to dobrze by było."
        },
        {
          "question": "Czy wegetarianie powinni podjąć jakiś dodatkowy post w piątek?",
          "answer": "Wypełniają już post nakazany przez Kościół - przykazanie kościelne dotyczące niejedzenia mięsa w piątek. "
        },
        {
          "question": "O powołaniu kapłańskim...",
          "answer": "Klerycy mają dużo czasu na zastanowienie się. Wiedzą jak będzie wyglądało ich życie, mają brewiarz, Mszę codziennie itd. Ludzie którzy się zastanawiają nad powołaniem kapłańskim powinni się zastanowić jak trudne to jest powołanie. Dużo słyszałem przejmujących historii - w klasztorach, na plebaniach są trudni ludzie. Nie jestem pewien czy wszyscy którzy idą do kapłaństwa są tego świadomi. Mam wrażenie, że tym, którzy idą na księdza zaimponował jakiś ksiądz. Mi imponowali mężczyźni, którzy są żonaci, dzieciaci, są też lekarzami, biznesmenami i jednocześnie prowadzą wspólnotę. Ta droga ma bardzo dużo plusów. Żyję jak chcę - nie jestem pod kimś. Bóg może cię wezwać byś był komuś poddany, ale tu nie wiesz kto będzie Twoim przełożonym. W małżeństwie wiem kto będzie moim \"przełożonym\", partnerem na całe życie. Trzeba takie wszystkie sprawy brać pod uwagę rozeznając. Trzeba być pewnym że Bóg do tego wzywa. \"Podobno nigdy nie ma 100% pewności\" Nie zgodzę się, są konkretne sposoby rozeznawania woli Bożej i można być przekonanym że Bóg chcę byś był księdzem czy siostrą zakonną."
        },
        {
          "question": "Robisz zakupy w niedzielę?",
          "answer": "Nie robię. Staram się przyłożyć do tego żeby dużym sklepom się nie opłacało otworzyć ich w niedzielę. Chyba że to jest ostateczna potrzeba bardzo ważna."
        },
        {
          "question": "Poproszono mnie bym opowiedziała bierzmowanym o swoim doświadczeniu. Masz dla mnie rady?",
          "answer": "Mów prawdę i nie zgapiaj od tego co mówią inni. Powiedz co naprawdę Bóg zrobił w twoim życiu. "
        },
        {
          "question": "Polecisz coś do zrozumienia listów św. Pawła?",
          "answer": "Są w internecie komentarze, portale typu mateusz.pl itd. Trzeba się obracać wśród nich albo poznać dobre książki. "
        },
        {
          "question": "Czemu szatan nienawidzi ludzi?",
          "answer": "Bo nienawidzi Boga a ludzie są stworzeni na obraz i podobieństwo Boga. Szatan widzi Boga w człowieku i chce go zniszczyć. Bogu nie może nic zrobić a człowiekowi może."
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć \"oko za oko, ząb za ząb\"?",
          "answer": "W tamtych czasach jak ktoś się mścił to na maksa - ty mnie uderzysz a ja ci powyrzynam rodzinę. Zasada wprowadzona przez prawo mojżeszowe znaczy - jeśli masz się mścić to tak żebyście byli kwita. To jest pierwszy krok w dojściu do pełnej, dobrej moralności. Widzicie tą ścieżkę? Najpierw człowiek mści się okropnie, potem bądź kwita z bliźnim a potem przychodzi Jezus i mówi \"ja wam mówię nie odpłacajcie złem za zło tylko zło dobrem zwyciężaj\". Bóg prowadzi człowieka do pełnej moralności chrześcijańskiej."
        },
        {
          "question": "Czy modlisz się do świętych, jaki jest twój ulubiony?",
          "answer": "Modlę się do Świętego Świętego Świętego. Czyli do Ojca, Syna Bożego i Ducha Świętego, który jest Bożym tchnieniem. Są święci Kościoła katolickiego do których można się modlić, to niefortunne sformułowanie. Cenię sobie samowystarczalność w Chrystusie. Niektórzy jak mają egzamin od razu piszą \"módlcie się za mnie bo mam egzamin!\". Albo jak się zbliża matura to dają pieniądze na Mszę, chociaż są daleko od Boga. Nie bardzo jest takie podejście. Trzeba mówić \"jestem synem Boga, Bóg mi pomoże\". Mamy też zbytnią obrzędowość, np. nawyk żegnania się przez jazdą samochodem. Jestem przyszywanym synem Boga wiec co muszę więcej mówić! Coś jest nie w porządku w modlitwie która wypływa ze strachu jak podczas burzy na jeziorze."
        },
        {
          "question": "Czy modlisz się przed posiłkiem?",
          "answer": "Zauważyłem że żegnanie się zrobiło się obrzędowe i religijne. Chrześcijaństwo nie jest religią w ścisłym sensie. Chrześcijaństwo to religia objawiona a nie wymyślona. Jezus wyciąga rękę i mówi \"chodź zobacz\" to jest relacja. Przed posiłkiem nie robię znaku krzyża tylko mówię \"dzięki Ci Panie, na Twoją chwałę to jem\". Chodzi o moją świadomość a nie nawyki i formułki. Czy jak się nie przeżegnam to jedzenie będzie niezdrowe?"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie za ten dzień i za Twoje obietnice. Dziękuję że jesteś Bogiem nadziei która obiecuje lepsze jutro. I dziękuję też za to ze Twoje Słowo jest Duchem i Życiem. Nie są tylko lekturą czy treścią do zapamiętania i zapomnienia. Nawet nie muszę ich rozumieć ale mój duch jest ożywiony gdy czytam Twoje słowo. Dzięki za tych ludzi."
    },
    {
      "date":"2017.10.06",
      "dateread":"6 października",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/870033659826268/",
      "questions": [
        {
          "question": "Dlaczego podczas \"zwykłych\" Mszy nie zdarzają się upadki w Duchu Świętym?",
          "answer": "\"Odpowiedź jednego księdza, że na Mszach charyzmatycznych ludzie są bardziej rozmodleni i przyzywają Ducha Świętego mnie nie satysfakcjonuje\". Ten ksiądz ma rację, bo sama Msza święta ma wartość, ale najważniejsze jest to jakie podeście maję ludzie uczestniczący w niej. Jest tak samo jak z kobietą cierpiącą na krwotok - wszyscy przyjmują Jezusa ale tylko niektórzy z wiarą. Mało ludzie na \"zwykłej\" Mszy ma taką świadomą postawę. Z drugiej strony nie tylko są upadki ale też manifestacje złego Ducha. Zastanawiam się jak to jest że one czasem się bardziej uwidaczniają. Ludzie zniewoleni są przyciągani na charyzmatyczne spotkania, na przykład ci zajmujący się duchowością z drugiej strony - wahadełkami, ezoteryką, new age. Oni myślą że jak przyjdą na takie spotkanie charyzmatyczne to uszczkną trochę z tej mocy - robią taki synkretyzm, zbierają wszystko do kupy. Może dlatego manifestacje są na tych spotkaniach. Upadki za to zdarzają się na takich spotkaniach dlatego, że zazwyczaj wcześniej ktoś mówi z ambony że takie rzeczy będą się działy i że to jest normalne. I ludzie sobie to zakodowują, myślą \"ok będzie jak upadnę\". A na Mszach nikt tak nie mówi, nie ostrzega."
        },
        {
          "question": "Dlaczego Biblia Tysiąclecia jest głównym tłumaczeniem w polskim Kościele skoro Biblia Poznańska jest lepszym przekładem?",
          "answer": "Biblia Tysiąclecia była wcześniej."
        },
        {
          "question": "Od czego zacząć czytać Pismo Święte?",
          "answer": "Warto jest przeczytać Nowy Testament od deski do deski a Stary jak ktoś się nie czuje na siłach to posłuchać w mp3. Wydaje mi się że to jest dobry pomysł. Niektórzy polecają zacząć od Ewangelii Jana a inni od Łukasza, bo jest też autorem Dziejów Apostolskich. "
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć fragment o nastawianiu policzka?",
          "answer": "Ludzie rozumieją go opacznie. Jeśli ktoś ci wbije nóż w pierwszy policzek to nie można nastawiać drugiego bo to jest śmierć. Ten fragment mówi o uderzeniu w policzek. Chodzi o to że chrześcijanin nie powinien dać się obrazić. Jeśli ktoś mnie upokorzy, zaatakuje ale w taki mentalny sposób, chrześcijanin nie powinien się zamykać. Nastawiam drugi policzek nie dlatego ze jestem masochistą i lubię być lany po twarzy, tylko chodzi o to że ktoś może mnie w ten drugi policzek pocałować. To jest dawanie człowiekowi drugiej szansy. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o kazaniach księdza Piotra Pawlukiewicza?",
          "answer": "To jest jedyny ksiądz w przestrzeni internetowej do którego kazań nigdy się nie przyczepiłem. Być może jestem blisko światopoglądowo czy z wiarą do niego."
        },
        {
          "question": "Czy jeśli w liceum myślę o wstąpieniu do zakonu to to może być powołanie zakonne?",
          "answer": "Tak, może być, polecam mój film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=BPN5-pWVtwM\">Jak rozeznać wolę Bożą</a>, podaje tam 10 sposobów z których niektóre są jakby nadprzyrodzone. Uważam że nie powinno się iść jeśli nie jest się w 100% pewnym."
        },
        {
          "question": "Polecisz komentarz do Apokalipsy?",
          "answer": "Jest taki jeden ksiądz, już świętej pamięci. Strona mietek.com.pl. Miał Apokalipsę w małym paluszku. Chociaż uważam że w paru kwestiach przesadzał."
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć że Bóg wybiera komu okaże miłosierdzie?",
          "answer": "To nawet mówiła św. Tereska z Lisieux, rozwijała ten temat. Tak po prostu jest. Niektórym Bóg okazuje więcej łaski. Paweł dopowiada, jeśli się nie mylę, jak chcesz Boga pytać dlaczego to jest to miejsce gdzie powinieneś przestać zadawać pytania. Jesteśmy jak glina a Bóg jest jak garncarz, glina się pyta garncarza \"co ty robisz\". My też musimy przestać zadawać pytania. W pewnym momencie Q and A się kończy. Byśmy i tak nie skumali co mówi Pan Bóg."
        },
        {
          "question": "Czy można wybaczyć ale wycofać z kontaktowania z tym, który nas rani?",
          "answer": "Zależy w jakim stopniu. Jest pytanie czy chrześcijanin może być zraniony. Świat stara się nas przekonać że jesteśmy słabi, że musimy odrobić to co stało się nam złego z dzieciństwie, bo inaczej nie będziemy mogli normalnie żyć. Tak jest według mainstreamu psychologii, powinniśmy się chronić przed zranieniami. Mówiłem o tym, to pochodzi od satanisty, myślenie że niektórzy ludzie to wampiry energetyczne. Podejście chrześcijanina jest inne - on nie może być zraniony. Jeśli taka osoba zagraża naszemu życiu, albo brakuje nam wiary i nie możemy być tak święci jak Bóg by chciał, to trudno, ratujmy życie, możemy się oddalić. Ale raczej nie powinniśmy. Możemy być czasem niżej niż Bóg od nas tego wymaga. Gdy Jezus pyta trzykrotnie Piotra \"czy mnie miłujesz\" to to nie jest to samo pytanie. Dwa razy się pyta \"Czy miłujesz mnie\" i Piotr odpowiada \"wiesz że cię kocham\" (nie \"miłuję cię\"). Po polsku to niby to samo, ale w grece jest rozróżnienie, że Piotr odpowiada innym słowem, takim które jest niższe niż \"miłujesz\". I za trzecim razem Jezus się pyta \"czy mnie kochasz\", czyli przyjmuje słowo którego używa Piotr i godzi się by zrezygnować z tego słowa którego użył. Jest ważne to by być doskonałym jak Bóg, ale Bóg schodzi do poziomu Piotra, wymagania Boga są dla nas nie do spełnienia. Piotr był realistą. Nie zachęcam byście się wycofywali z dążenia do świętości, ale jeśli coś jest zbyt wielkim ciężarem... rozeznawajcie."
        },
        {
          "question": "Czy przebaczanie należy się tym którzy o to nie zabiegają, nie proszą, a nawet dalej krzywdzą?",
          "answer": "Mówiłem przed chwilą o tych dwóch poziomach. Jest poziom pod sufitem, tej doskonałości. I jest poziom minimalnych wymagań - to musisz spełnić ale fajnie jakbyś spełnił też to (wysoki poziom). W temacie przebaczania są takie dwa poziomy - albo tylko wybaczam tym, którzy mnie proszą, albo wszystkim, nawet jak mnie proszą. Lepiej żebyś to zrobił, bo to uwalnia ciebie - jak im nie przebaczysz to nosisz tych ludzi w głowie i to jest marnowanie twoich nerwów, twojego czasu, zdrowia. Jezus Chrystus powiedział \"Przebacz im bo nie wiedzą co czynią\". To jest przykład tej doskonałości przebaczenia ludziom którzy nie proszą. A gdy mówi uczniom by mieli wybaczać, to mówi by wybaczali tyle razy ile ktoś do nich przyjdzie z prośbą \"wybacz mi bo zgrzeszyłem\". Nie ma nauczania \"Piotrze masz wybaczać każdemu nawet jak cię nie przeprosi\", to jest przykład Jezusa Chrystusa, on tak robił, i możemy tak robić, będziemy święci, natomiast nie musimy. Ja tak to rozumiem."
        },
        {
          "question": "Jak celebrować piątki?",
          "answer": "Ja celebrowałem w ten sposób że w restauracji zamówiłem sałatkę."
        },
        {
          "question": "Czy zgodzisz się, że w odnowie w Duchu Świętym panuje moda protestancka, i jest to zwiedzenie po Soborze Watykańskim II?",
          "answer": "Nie zgadzam się. To nie jest zwiedzenie tylko bardzo dobry kierunek. Kościół uznał, to jest w dokumentach, że wśród niekatolików też są dobra duchowe. Możemy nauczyć się tez czegoś od protestantów i możemy skorzystać z tego co oni robią, bo wśród nich też działa Ducha Święty. Tak jest napisane w Konstytucji Dogmatycznej o Kościele. I protestanci mogą się uczyć od nas. Na przykład korzystają z naszych opracowań Pisma Świętego, na przykład przekładów interlinearnych. Jako przykład mogę podać księdza Blachnickiego, znanego, założył Ruch Światło Życie. Kerygmat miał na początku 4 punkty, był wymyślony przez protestantów i ksiądz Blachnicki przejął to od nich i dodał 2 punkty. Kościół katolicki korzysta z darów, które Duch Święty natchnął wśród braci protestantów. "
        },
        {
          "question": "Czy Biblia wspomina o sukienkach, skąd się wzięły?",
          "answer": "Pytanie powinno być o spodnie, bo kobiety od zawsze nosiły sukienki. Nie chcę być niemiły, ale spodnie na kobietach wymyślił homoseksualista. "
        },
        {
          "question": "Skoro apostołowie otrzymali dar języków by mogli głosić wszystkim narodom, to czemu my nazywamy tak niezrozumiałe słowa?",
          "answer": "Te dary się różnią, Dzieje Apostolskie to nie jedyne miejsce gdzie jest mowa o darze języków. Jest też modlitwa językami w 1Kor 14, szczegółowy opis. Jest to modlitwa niezrozumiała. Werset 4: \"Ten, kto modli się w obcych językach, buduje tylko siebie\". No jak to, przecież myślałem że mam budować inne narodowości! Ten werset to dowód, że modlitwa niezrozumiałymi słowami jest biblijna. "
        },
        {
          "question": "Czy rytuał egzorcyzmu jest objęty tajemnicą co do treści przekazywanych przez demony? Skąd egzorcyści mają pewność że w treściach pozornie prawdziwych szmuglowane jest kłamstwo a potem przekazują to na konferencjach?",
          "answer": "Jeśli egzorcysta mówi to co powiedział mu demon podczas egzorcyzmu to znaczy że łamie swoje procedury którym powinien być wierny, które mówią że nie powinien nic wynosić z egzorcyzmu. Niektórzy potrafią oprzeć nauczanie nie na Słowie Boga ale demona. Odwrotny kierunek do tego w jaki powinniśmy podążać. Szatan jest ojcem kłamstwa i nie powinniśmy wierzyć w żadne słowo, z nim się nie dyskutuje. Jezus mówił \"zamknij pysk\". Nie można go pytać \"co myślisz o tamtym świętym albo o tamtej modlitwie\"? Dla niektórych szatan jest najwyższą instancją! Szok!"
        },
        {
          "question": "Czy jak nie mówię językami to nie mam Ducha Świętego?",
          "answer": "Nie, to jest bzdura, nigdzie w Piśmie Świętym nie jest tak napisane. 1Kor 12, końcówka: \"Czy wszyscy modlą się obcymi językami lub potrafią je tłumaczyć?\" Paweł zadaje tu takie retoryczne pytania, tłumaczy że każda część ciała ma inną rolę."
        },
        {
          "question": "Powiedz coś o uzdrowieniu poprzez łzy",
          "answer": "Raz taka dziewczyna płakała przez godzinę jak się nad nią pomodlili i potem bała się przyjść ponownie, chociaż nie powinna, bo jak już raz się zostanie oczyszczonym to raczej nie powtórzy się to, bo się wypłakało."
        },
        {
          "question": "Kiedy powinniśmy traktować lenistwo jako grzech ciężki?",
          "answer": "Grzechem jest działanie przeciw przekonaniu, wiec najpierw musimy sobie zadać pytanie co to jest lenistwo, ile powinienem i mogę pracować, jak to działa na moje zdrowie i relacje z bliskimi. Najpierw bliskie relacje potem praca a potem odpoczynek. Grzech ciężki jeśli będziesz działać przeciw swemu przekonaniu."
        },
        {
          "question": "Kiedy będzie koniec świata?",
          "answer": "Nawet Syn Boży nie wie tego a co dopiero ja? Chociaż przekonują mnie znaki zwiastujące koniec świata, krwisty księżyc i zaćmienia słońca."
        },
        {
          "question": "Masz ulubioną modlitwę?",
          "answer": "\"Dzięki Ci Panie\" - często to mówię, nawet nie zauważam. Ale to nie powiedzonko, tylko mówię to z wdzięcznością. "
        },
        {
          "question": "O co chodzi gdy św. Paweł pisze, że \"gdy nie ma Prawa grzech jest w stanie śmierci\"? Czy Prawo jest przedstawione negatywne?",
          "answer": "Trudne pytanie. Przeczytaj cały list. Rz 7,12: \"Czyż więc to, co dobre, stało się dla mnie śmiercią? Na pewno nie! To grzech, by się ujawnić jako grzech, z pomocą dobra zadał mi śmierć, a z pomocą przykazania jeszcze pełniej ujawnił swą grzeszność!\" Dobro oznacza prawo. Prawo wskazało na grzech, pokazało grzech. W niektórych fragmentach się wydaje, że jakby prawo prowadzi do grzechu, św. Paweł wie że tak się wydaje i tłumaczy. \"Czy Prawo jest grzechem? Na pewno nie!\" Prawo nie jest negatywne."
        },
        {
          "question": "Jak ustosunkowujesz przykazanie \"nie zabijaj\" do wojska i służby w nim?",
          "answer": "Nie opieram się na własnym rozeznaniu, wiem że wśród Pism starożytnych chrześcijan, któraś z apologii (obrona wiary przed innymi ludźmi), tam jeden gościu napisał do innego gościa niewierzącego \"my chrześcijanie jesteśmy wśród was nawet w szeregach wojskowych\". Więc wiemy, że chrześcijanie nie byli pacyfistami, nie mówili że w ogóle nie będą brać karabinu do ręki - taki pacyfizm był od początku obcy chrześcijanom. "
        },
        {
          "question": "Czy istnieje powołanie do życia w samotności? Jeśli ktoś czuje powołanie do małżeństwa ale życie się tak potoczyło że jest samotny?",
          "answer": "Nie ma w ogóle czegoś takiego, jestem tego prawie pewien. Nie wiem jak to możliwe że ktoś czuje powołanie do małżeństwa a jego życie tak się potoczyło że jest samotny. Bóg nas nie powołuje do czegoś czego nie chcemy. Jeśli czujesz ze jesteś powołany do małżeństwa, to dołóż wszelkich starań żeby znaleźć odpowiednią osobę do wychowywania twoich dzieci razem z tobą. A jeśli nie dołożyłeś wszelkich starań to to nie jest wola Boża tylko twój strach/lenistwo/naiwność. Czasem myślimy że miłość sama do nas przyjdzie na białym koniu, ale trzeba dołożyć wszelkich starań. Z tego co słyszałem niewielu ludzie jest powołanych do samotności.  "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Anneliese Michel? Mi się wydaje, że Matka Boża nie mogłaby namawiać do opętania w ramach pokuty.",
          "answer": "Mi też to się wydaje niemożliwe, podejrzana sytuacja. W Dziejach Apostolskich rzucało się jedno słowo i demon wyłaził, a tutaj to trwało latami? I ona cierpi by kogoś innego ratować? Skończmy z takimi wygłupami."
        },
        {
          "question": "Wiesz co Biblia mówi o braniu kredytu, pożyczaniu pieniędzy od ludzi i instytucji?",
          "answer": "Jest jeden fragment odnośnie budowania domu na kredyt. Jest napisane \"Kto buduje dom za cudze pieniądze ten jakby gromadził kamienie na własny grobowiec\". Dosłownie jest taki werset, to jest odpowiedź. Musimy brać kredyty, tak jest zbudowana ekonomia. Kiedyś dziadek był kolejarzem, miał mnóstwo dzieci ale sam utrzymywał rodzinę. A teraz trzy osoby pracują, nie ma już dzieci i nie da się. Żyjemy w trudnych czasach. Czasem kredyt może być konieczny, ale jeśli da się go uniknąć to unikać jak ognia."
        },
        {
          "question": "Co oznacza imię Daniel i jakie jest powołanie osoby z tym imieniem?",
          "answer": "Daniel oznacza \"Bóg moim siedzią\" albo \"Bóg jest sędzią\". Imię może być wskazówką powołania, ale nie musi być tak że całkowicie określa twoje powołanie. Powołaniem może być głoszenie Bożej sprawiedliwości, może ten temat powinieneś zgłębić? Albo Sąd Ostateczny. Zachęcaj by chrześcijanie zgłębiali te tematy. "
        },
        {
          "question": "Jaki wpływ na wiarę ma teoria względności, skoro jak poruszamy się bardzo szybko to czas w ogóle nie płynie?",
          "answer": "Czysto teoretyczne pytanie, które przez najbliższe co najmniej sto lat nie będzie miało zastosowania w praktyce."
        },
        {
          "question": "Podaj podstawę biblijną dzielenia grzechów na ciężkie i lekkie.",
          "answer": "1J końcówka: \"Jeśli ktoś widzi brata popełniającego grzech, który nie sprowadza śmierci, to niech prosi, a [Bóg] takiemu - i wszystkim nie popełniającym grzechu, który sprowadza śmierć - da życie. Istnieje grzech sprowadzający śmierć; i nie mówię, żebyś się za tego [kto go popełnia] modlił. Każda nieprawość jest grzechem, ale jest także grzech, który nie sprowadza śmierci\". Nie wiem czy to jest czysta podstawa rozróżniania katolickiego na grzech lekki i ciężki, ale musisz przyznać, że jest w Biblii napisane ze są różne grzechy - sprowadzające śmierć i niesprowadzające śmierci."
        },
        {
          "question": "Czy to źle że niektórzy boją się Boga?",
          "answer": "Nie, to dobrze, Pismo Święte mówi że bojaźń Boża to początki mądrości, jeśli zaczęłaś się bać Boga to znaczy że zaczęłaś być mądra. "
        },
        {
          "question": "Czy katolik może przeczytać czarną Biblię?",
          "answer": "Masz na myśli Biblię Szatana? Nie polecam. Ja przeczytałem, bo uznałem że powinienem jako katolik aktywny publicznie być przygotowanym na wszystko. Biblia Szatana jest ciężka pod względem merytorycznym, Lavey idzie po bandzie, jakby naprawdę był natchniony przez złego ducha. Przekonywuje ze 7 grzechów głównych to powód dla którego ludzkość postępuje, a nie żadne grzechy. On ma argumenty i cię przekona bo jest taki merytoryczny."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o czyśćcu?",
          "answer": "Polecam mój film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=v2jJ8aWGUWg\">Czyściec - wymysł czy rzeczywistość?</a> na Youtube."
        },
        {
          "question": "Czy lubisz różaniec?",
          "answer": "Zrobiłem <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=r3bfYeXHuEQ\">film</a> o różańcu. Ja mam raczej tak, że kosztuje mnie odmawianie różańca."
        },
        {
          "question": "Kościół mordował ludzi, łamał przykazania miłości.",
          "answer": "Każda wspólnota, i katolicy i protestanci, mają na sumieniu ludzi, których nie powinni zabić. Świadkowie Jehowi również mają na sumieniu ludzi, którym nie zrobiono transfuzji krwi - kiedyś byli pewni że Bóg tego zabrania a dziś nie są tacy tego pewni. Trzeba by było wymyślić nową organizację chrześcijańską i powiedzieć - \"jestem w takiej, która nie zabijała! Nazywamy się inaczej więc nie jesteśmy odpowiedzialni za to co tamci zrobili\". Jakbyśmy my byli odpowiedzialni za to co zrobili katolicy tysiąc lat temu. Co to za logika!"
        },
        {
          "question": "Czemu służą Msze odprawiane w jakiejś intencji, skoro Bóg nie ingeruje w nasze życie? Czy to nie jest faworyzowanie?",
          "answer": "To nie jest faworyzowanie, bo to jeśli zdam maturę dzięki temu że Bóg mi pomógł, nie znaczy że ktoś inny przez to jej nie zdał. Co innego jak ktoś jest bokserem i się modli by wygrać, czy Bóg mu pomaga? Ale czy jako chrześcijanie jesteśmy faworyzowani? Ponieważ wierzymy w Chrystusa, nad nami jest nadprzyrodzona ochrona. Mk 16,18: \" i będą brać węże w ręce, a choćby wypili coś trującego, nie zaszkodzi im.\"  Jeśli tak rozumieć faworyzowanie to tak, jesteśmy faworyzowani bo jesteśmy chronieni jako chrześcijanie. "
        },
        {
          "question": "Czy Bóg zna przyszłość? Chyba tak skoro ją zaplanował, ale czy zaplanował każdy nasz grzech?",
          "answer": "Nie ma jednej odpowiedzi. Św. Augustyn powiedział, że Bóg nie ma wiedzy o złu, nie ma poznania zła. Niby jest wszystkowiedzący, ponad czasem, zna przeszłość i przyszłość, ale z drugiej strony nie ma wiedzy o złu. Nie wiem co Augustyn ma na myśli! Zauważcie że Adam i Ewa zjedli owoc zz drzewa poznania dobra i zła, szatan mówił że staną się jak Bóg, a to było kłamstwo. A jak zjedli to Bóg powiedział \"staliście się jak ja\", ale to jest wyrażenie ironiczne. Wcześniej im powiedział że niechybnie umrą. Wiec trudno jest powiedzieć... Bóg zna przyszłość, wie kiedy będzie koniec świata, o każdym z nas pomyślał, przed stworzeniem świata, zanim go stworzył. Trudno powiedzieć co Bóg wie o przyszłości, wiedział że wszyscy zbłądzimy, bo zaplanował ze Jezus Chrystus będzie odpowiedzią. Ale czy wie ile każdy z nas nagrzeszy? Umiem powiedzieć tylko tyle, że Bóg nie ma w pewnym sensie poznania grzechu. "
        },
        {
          "question": "Czy słuchanie mocnej muzyki jest niewłaściwe?",
          "answer": "U mnie mocna muzyka to dubstep. Czasem też mam ochotą taką posłuchać. Tam nie ma słów.. Ale jak ktoś słucha metalu to jest to bardzo dziwne, bo tam jest treść, pomijając że się wydzierają. Np. gościu się wydziera że o północy znajdzie dziewicę i ją zje i rzuci bestiom. Powiedziałbym że słuchanie mocnej muzyki świadczy o jakimś nieuporządkowaniu duchowym. Kiedyś jak zrobiłem playlistę tą dubstepową to nie jestem jej w stanie teraz słuchać i jednocześnie mam lepszą relację z Bogiem, wiec myślę że to jest powiązane. "
        },
        {
          "question": "Skąd masz etui do Pisma?",
          "answer": "W sklepie z dewocjonaliami, ale też można kupić w internecie, chociaż trzeba uważać z rozmiarem. "
        },
        {
          "question": "Czy Jezus był Żydem?",
          "answer": "Wydaje mi się że tak, skoro Go obrzezali i zanieśli do Świątyni Jerozolimskiej. Nawet apostołowie poszli się modlić z Jezusem do tej Świątyni. Przestrzegał szabatu, jeździł na Paschę. "
        },
        {
          "question": "Co myślisz na temat Medjugorie?",
          "answer": "Nie byłem i mam duże podejrzenia, tak jak papież Franciszek. Wszyscy święci były zupełnie posłuszni Kościołowi, jak Ojcu Pio powiedzieli że ma nie odprawiać Mszy to nie odprawiał. A tam w Medjugorie jak coś mówią to ignorują albo robią na odwrót. \"Jan Paweł II mówił że codziennie podróżuje sercem do Medjugorie\" [komentarz na live] Wydaje mi się, że nie ma dowodu na ten cytat."
        },
        {
          "question": "Z twoich filmików wynika że nie trzeba odmawiać różańca.",
          "answer": "Jeśli ktoś jest innej duchowości niż tak zwana maryjna, to nie musi. Papież Paweł VI mówił że nie można zmuszać do różańca. [A jak to odniesiesz do Maryi która mówiła w Fatimie żeby codziennie domawiać różaniec?] Objawienia w Fatimie to są objawienia prywatne, ja jako katolik, nie muszę wierzyć w nie. Mam wątpliwości co do wielu objawień. Mówię o sobie, ale mam wrażenie, że z każdym objawieniem jest coś nie tak. Jedyne obowiązkowe objawienie to Biblia, inne są nieobowiązkowe. Nawet jeśli Matka Boża mówiła żeby codziennie odmawiać różaniec, to to jest objawienie prywatne, nie jest do mnie. "
        },
        {
          "question": "Modlitwa jest trudem i musi kosztować.",
          "answer": "To prawda że modlitwa jest trudem. Kiedy próbuję zajrzeć w swoje serce to jest to trudne. Ale różaniec jest trudny z innego powodu - odmawiam 150 razy dziennie Zdrowaś Maryjo i tak przez wiele dni. Mój mózg nie jest zaprojektowany do takiej modlitwy."
        },
        {
          "question": "Z jednej strony powinniśmy bać się Boga a z drugiej strach to przeciwieństwo miłości, jak to jest?",
          "answer": "Bojaźń Boża różni się od strachu typu trzęsę się. Bojaźń Boża to świadomość że Bóg jest potężny i że w Jego rękach jest mój los, całe Jego błogosławieństwo lub gniew. Jeśli masz rodziców i masz do nich szacunek to to też wypływa z bojaźni. To jest zdrowa bojaźń. Strach o których mówi 1J 4,18: \"W miłości nie ma bojaźni, lecz doskonała miłość usuwa bojaźń, ponieważ bojaźń powstaje z powodu kary, a kto się boi, nie kocha doskonale.\" - to inny strach, strach z powodu kary."
        },
        {
          "question": "Do kogo modlisz się częściej o natchnienie, do Anioła Stróża czy do Ducha Świętego?",
          "answer": "Do Ducha Świętego. On jest tym który działa w naszych wnętrzach. Aniołowie są przeznaczeni do pomocy o charakterze zewnętrznym. 1Kor 3,16: \"Czy nie wiecie, że jesteście świątynią Boga, a Duch Boży mieszka w was.\" Wiec jeśli chcecie wewnętrznego natchnienia to raczej od Ducha Świętego. "
        },
        {
          "question": "Czy trzeba się zgadzać ze wszystkim co mówili święci?",
          "answer": "Absolutnie nie. Niektóre wypowiedzi św. Augustyna zaliczamy do tradycji i w nie wierzymy a w inne nie. "
        },
        {
          "question": "Co to jest nieomylność papieża i Kościoła?",
          "answer": "Papież jest nieomylny kiedy się wypowiada w sposób uroczysty, ex cathedra. A wszystkie inne nauczania, nawet encykliki, nie mówiąc o wywiadach, nie są nieomylne. "
        },
        {
          "question": "Jaka jest twoja interpretacja fragmentu o niewieście z Apokalipsy?",
          "answer": "Moja interpretacja nie ma znaczenia, ale czytałem ciekawą pracę naukową jakiegoś księdza. Ludzie są przekonani, jest to powszechna wiedza, że niewiasta obleczona w słońce.. że to jest Maryja. Ta interpretacja pojawiła się stosunkowo niedawno. 12 gwiazd nad głową Maryi na figurkach wynika z tej interpretacji. Natomiast wcześniej Kościół był niemal jednomyślny w interpretowaniu w ten sposób: niewiasta to jest Izrael. Bo 12 gwiazd to pokolenia. Bo co by miało oznaczać 12 gwiazd nad głową Maryi. Poza tym ta niewiasta idzie na pustynię - po co Maryja miałaby iść na pustynię, nigdy nie szła, a Izrael szedł. Ta interpretacja jest pierwotna i bardziej logiczna, taka jest historia teologiczna. "
        },
        {
          "question": "Czy umartwienie w intencji nawrócenia innej osoby ma sens?",
          "answer": "Czasem ludzie chcą nawracać kogoś dla siebie, to bardzo zła modlitwa. Jk 4,3: \"[a jeśli] prosicie - nie otrzymujecie, bo źle się modlicie, myśląc [tylko] o zaspokojeniu swoich pragnień\". Nie wiem czy umartwianie się w jakiejś intencji to dobry pomysł, powinniśmy umartwiać się tylko po to, żeby przezwyciężyć swoją cielesność."
        },
        {
          "question": "Czy jest jakiś sposób na poprawne upomnienie osoby która grzeszy?",
          "answer": "Jeśli chcesz naśladować Jezusa Chrystusa to przeczytaj sobie siedem listów do kościołów, na początku Apokalipsy św. Jana. Tam Jezus napomina je w rewelacyjny sposób - najpierw chwali tych ludzi \"wiem że robisz to i to, super, ale mam przeciw tobie jedną sprawę\". Apostołowie to też robili w ten sposób, że też chwalili. Chociaż św. Paweł był mocno wpieniony na Galatów, ciągle po nich jechał, potem wyhamował. Ga 6,1: \"Bracia, a jeśli ktoś niebacznie popełni jakieś wykroczenie, wówczas wy, obdarzeni łaską Ducha, sprowadźcie takiego na prawą drogę w duchu łagodności. Uważaj jednak sam, byś nie uległ pokusie.  Dźwigajcie jedni drugich ciężary, a w ten sposób wypełnicie prawo Chrystusa.\" Więc w duchu łagodności! Rz 15,1: \"My zaś, mający trwałe przekonanie, winniśmy cierpliwie znosić słabości wątpiących, a nie troszczyć się o własne dobro.\""
        },
        {
          "question": "Czemu katolicy uznają niedzielę za Dzień Pański, dekalog wskazuje na sobotę, czy mogli to przełożyć?",
          "answer": "To zrobili pierwsi chrześcijanie. Przykazanie moralne to jest \"oddaj Bogu jakiś czas, najlepiej cały dzień\", a przykazanie obrzędowe mówi \"niech to będzie szabat\". Nie zmieniliśmy przykazania moralnego, ale obrzędowe, i to nie my zrobiliśmy, tylko pierwsi chrześcijanie. Tak zdecydowali, bo Bóg zaczął tego dnia stwarzać świat, bo Jezus zmartwychwstał tego dnia a poza tym jest to dzień słońca, a Jezus jest jak wschodzące słońce. To zrobili uczniowie apostołów, wiedzieli co można a czego nie można."
        },
        {
          "question": "Czy lubisz list do Galatów?",
          "answer": "Uwielbiam. Rozdział 5 jest najlepszy, są tam wypisane owoce Ducha, uczynki ciała, wybitny werset 12: \"Oby już całkowicie okaleczyli się ci, którzy was podburzają!\" "
        },
        {
          "question": "Jakie Słowa z Pisma Świętego powinny najbardziej do nas przemawiać?",
          "answer": "Nie wiem, które bardziej a które mniej. W słowie ogólnym jest słowo które ma do ciebie przemawiać."
        },
        {
          "question": "Jak mógł wyglądać naprawdę grzech pierworodny?",
          "answer": "Nie wchodziłbym jak to naprawdę wyglądało. Ja zakładam że tak to wyglądało nawet jeśli to dziwne historie. Uważam że Pismo Święte to nie tylko podręcznik teologiczny. Bo po co rozdziały które nie niosą wartości teologicznej? Po co jest napisane ile każdy miał lat? Polecałbym przyjmować wszystko tak jak tam jest napisane. "
        },
        {
          "question": "Czy wcielenie Jezusa było zaplanowane przed grzechem pierworodnym?",
          "answer": "Niektórzy mówią że Jezus wcieliłby się nawet jakby nie było grzechu, żeby pokazać człowiekowi że natura ludzka może być tak przebóstwiona. Inni powiedzą \"nie nie nie, wcielenie było stąd że był grzech pierworodny\". Teolodzy są podzieleni. "
        },
        {
          "question": "Czy protestanci mają szanse na zbawienie z punktu widzenia Kościoła Katolickiego?",
          "answer": "Tak oczywiście. Konstytucja Dogmatyczna o Kościele Lumen Gentium, mówi że wśród chrześcijan niekatolików działa Duch Święty, czy może jednocześnie uważać że oni nie będą zbawieni? Czy Kościół podpisywałby porozumienie o uznaniu chrztu świętego? Tak się stało, uznajemy że protestant może ochrzcić człowieka, włączyć go do Ciała Chrystusowego."
        },
        {
          "question": "Czy jesteś kreacjonistą?",
          "answer": "Nie wiem, chociaż teoria kreacjonistyczna wydaje mi się bardziej prawdopodobna. Behemot z Księgi Hioba rozdział 40, jest napisane że miał ogon jak cedr, czy możliwe że to mógł być hipopotam? Prędzej jakiś dinozaur, więc niekoniecznie one musiały żyć miliony lat temu."
        }
      ],
      "prayer": "Panie, proszę o błogosławieństwo, byśmy nie byli antyświadectwem, tylko świadectwem. Ty prowadzisz, jesteś tym, któremu zależało na tym by zwołać święty lud, nie tylko z tych którzy już należą do Ciebie ale ze wszystkich ludzi. Jesteś Ojcem wszystkich narodów. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2017.10.13",
      "dateread":"13 października",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/873791562783811/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy można egzorcyzmować miejsca i miasta?",
          "answer": "Jeśli mamy wątpliwości do tego to trzeba sprawdzić jak było w Piśmie Świętym. Czy Jezus egzorcyzmował całą Judeę? Opętany może być konkretny człowiek. Egzorcyzmuje się konkretną osobę."
        },
        {
          "question": "Czy to że nie wychodzę bez makijażu to problem?",
          "answer": "Biblia mówi tylko do mężczyzn, żeby uważali na makijaż kobiet, a do kobiet nic nie mówi, tak więc ok."
        },
        {
          "question": "Czy człowiek nie powinien być ochrzczony ze swojej woli?",
          "answer": "Zrobiłem <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=kwOxu0aReYc\">film dlaczego chrzcimy dzieci</a>. Protestanci uważają że nie powinno się chrzcić dzieci i argumentują to jednym wersetem - Jezus mówi że będzie zbawiony ten, kto uwierzy i przyjmie chrzest. Protestanci są przekonani że te rzeczy są związane ze sobą, a nie ma nic o tym nigdzie że one są związane, nie trzeba tego robić jednocześnie. To jest tylko tradycja chrześcijańska. W pierwotnym Kościele chrzczono dzieci. Gdzieś jest napisane, że jeśli dziecko nie jest zdolne odmówić przysięgi chrzcielnej, to rodzice mają odmówić za nie. I my tak dzisiaj robimy."
        },
        {
          "question": "Czy to, że się interesuję modą to źle?",
          "answer": "Św. Paweł mówił tylko żeby kobiety nie nosiły wyszukanych fryzur. Więc można się interesować modą, ale najlepiej taką, która za główny materiał uznaje dobre uczynki."
        },
        {
          "question": "Czy świecki może nakładać ręce na ludzi podczas modlitwy wstawienniczej?",
          "answer": "Może, chociaż warto zapytać księdza najpierw, czy by on nie nałożył, jeśli jest, raczej księża są do tego chętni. Ale nie ma żadnego przepisu zakazującego świeckim nakładanie rąk na innych, po prostu ludziom się wydaje że to tylko biskupi i księża powinni robić.  "
        },
        {
          "question": "Czy można się ochrzcić samemu?",
          "answer": "Nie raczej nie, chyba że w jakiejś wyjątkowej sytuacji, jak wiesz że zaraz cię zabiją."
        },
        {
          "question": "Czy wybaczyć komuś kto chciał wybić siłą moją wiarę a teraz siedzi w kościele i udaje że nic się nie stało?",
          "answer": "A czemu żywić urazę? Jest napisane 1Kor 13,6 że miłość nie pamięta złego. To jest odpowiedź. "
        },
        {
          "question": "Co Jezus miał na myśli mówiąc żeby zdobywać Królestwo Boże?",
          "answer": "Jest coś takiego jak zdobywanie drugiej osoby w relacji miłosnej. A my powinniśmy się starać żeby zdobyć serce Jezusa, czyli je zauroczyć. Ja bym to połączył ze zdobywaniem Królestwa."
        },
        {
          "question": "Niektórzy mówią że piercing jest zły pod względem religii?",
          "answer": "Biblia nie zakazuje tego, ale umiar jest ważny. Przeczytaj Pismo Święte i zobacz czym jest naprawdę piękno. Czy ja nie jestem świątynią która jest pięknie stworzona? Tak powiedział psalmista. Jestem piękny taki jaki jestem w Bożych oczach. Gdy poznasz Pismo Święte, niefajne jest ingerowanie w ciało, zwłaszcza gdy masz nieodwracalne zmiany."
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus i apostołowie wyzwolili człowieka od razu a z obecnymi egzorcyzmami to trwa kilka lat?",
          "answer": "Miałem wykładowcę egzorcystę, który opowiedział, że przychodziła do niego dziewczyna kilka lat i nie mogli wyrzucić demonów, a okazało się że ona w międzyczasie dokonała aborcji. Dlatego egzorcyzmy się tak długo toczą, bo ludzie sobie lecą w kulki. Chcą by wyrzucono demony a nie chcą zrezygnować ze swojego grzechu. "
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie powinni się uzbrajać żeby się bronić przed islamizacją, czy powinni być gotowi na prześladowania?",
          "answer": "Jesteśmy kompletnie rozbrojonym państwem i to niedobrze. Ale mówić w jakim celu się zbroimy to jest za dużo. Że mam karabin nie by bronić rodziny ale by przyłożyć temu kogo się spodziewam. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego mamy tak rozbudowaną liturgię, nie można by wrócić do tej pierwszych chrześcijan?",
          "answer": "Neokatechumenatowi udało się zrobić coś takiego. Najbardziej mi się podoba co jest napisane w Didache - jedno z najstarszych pism starożytnych chrześcijan, powstało wtedy kiedy inne księgi Nowego Testamentu, ale nie weszło do kanonu. Tam piszą na przykład, że jak prorok prowadzi wspólne zgromadzenie, to ma czytać jak długo ma ochotę. Chciałbym być na takiej liturgii. Na takiej która nie jest obostrzona. I tak nie jest tak źle jak było przed Soborem Watykańskim II. Wtedy jak ksiądz się pomylił podczas tej Mszy trydenckiej to miał grzech ciężki, np źle machnął ręką. To jest krok w dobrą stronę."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o podawaniu Komunii przez świeckich szafarzy",
          "answer": "Nie widzę żadnego problemu. Kapłan nie ma jakiś innych dłoni, są namaszczone ale to nie one konsekrują chleb, tylko słowa konsekracji. Chleb księdza na śniadanie nie jest konsekrowany."
        },
        {
          "question": "Powiedz coś o aniołach.",
          "answer": "Niektórzy mają przesadną cześć aniołów. "
        },
        {
          "question": "Jak sobie radzić z natręctwami, ignorować czy odrzucać?",
          "answer": "Jeśli pochodzą od złego ducha, to jest napisane sprzeciwiajcie się szatanowi a ucieknie od was."
        },
        {
          "question": "Czy jeśli koleżanka mówi że Jezus jest nikim to mam się z nią kłócić?",
          "answer": "Najlepiej mówić świadectwo - co Jezus zrobił dla mnie. Ale jeśli historycznie ktoś jest w błędzie to warto prostować."
        },
        {
          "question": "Co cenisz najbardziej z polskiej literatury?",
          "answer": "Najbardziej podobała mi się \"Lalka\". Ale nie fascynuję się literaturą polską."
        },
        {
          "question": "Czy mogę nie chodzić do kościoła a głosić swoją religię jak apostołowie?",
          "answer": "Żaden chrześcijanin nie głosi religii, tylko głosi wspaniałą historię, dobrą nowinę - że nie trzeba uprawiać religii, bo Bóg zszedł na ziemię, umarł za nas i teraz jest każdy z nas nowym stworzeniem. Religia była w Starym Testamencie - świątynia ma wyglądać tak i tak i macie składać ofiary tak i tak. Apostołowie zbierali się razem na modlitwie a \"kościół\" to zgromadzenie. Lokalne kościoły wtedy się znały i współpracowały ze sobą.  "
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg nie przyjął ofiary Kaina?",
          "answer": "W Nowym Testamencie jest napisane że ofiara Abla była doskonalsza niż Kaina. Chodziło o to że oboje wzięli z tego czym się zajmowali. Ale to nie był dobry pomysł, prawdopodobnie Kain powinien był ofiarować to co Abel. Kain co mógł dać? Stóg siana, ziemniaki. A Abel dał zwierzęta i tłuszcz z nich, czyli zrobił tak jak powinno to się robić. "
        },
        {
          "question": "Co znaczy \"do nich należy Hymenajos i Aleksander, których przekazałem szatanowi, ażeby się oduczyli bluźnić\". to rodzaj czasowej ekskomuniki?",
          "answer": "Tak."
        },
        {
          "question": "Co znaczy \"wyjść z nierządnicy\"?",
          "answer": "Protestanci mówią że to znaczy że z Kościoła Katolickiego, ale to dlatego że im tak pasuje. "
        },
        {
          "question": "Czy katolik może wziąć udział w modlitwie w meczecie, oczywiście modląc się do Jezusa a nie do Allaha?",
          "answer": "Uważam, że nie może. Nie módl się raczej z nimi."
        },
        {
          "question": "Czy Maryi było łatwiej niż nam pełnić wolę Bożą, przez to że była bez grzechu pierworodnego?",
          "answer": "Pewnie tak. Wszyscy ludzie zostali zbawieni od grzechu. My po fakcie, zgrzeszyliśmy i zostaliśmy zbawieni od winy, a Maryja przed. Dlatego nazywa Pana swoim Zbawicielem, ale wg Kościoła Katolickiego jest bezgrzeszna."
        },
        {
          "question": "Czy gdyby Bóg zażądał od ciebie ofiary z syna, to byś złożył ofiarę czy raczej udał się do psychiatry? Czy to możliwe że Bóg zażąda takiej ofiary już po zesłaniu Jezusa?",
          "answer": "To bardzo teoretyczne pytanie. Za czasów Abrahama składanie dzieci w ofierze zdarzało się. Bóg powiedział Abrahamowi że też chce takiej ofiary. Abraham wiedział, że Bóg mu obiecał potomstwo, i Mu wierzył, więc wiedział że nawet jak zabije syna, to potem Bóg go wskrzesi, bo dotrzymuje obietnic. Przekładając na dzisiejsze czasy to pytanie, to można zapytać, czy Bóg może zażądać czegoś co zaprzecza Jego  obietnicom? "
        },
        {
          "question": "Bliższy jest ci Stary czy Nowy Testament?",
          "answer": "Oczywiście Nowy, ale do Starego też mam sentyment."
        },
        {
          "question": "Czy seks pozamałżeński i seks homoseksualny to to samo?",
          "answer": "Nie. Jeśli studiujemy teologię moralną, to jest coś takiego jak okoliczności grzechu. Mogą go łagodzić albo sprawiać że jest jeszcze bardziej zły. Grzech grzechowi nierówny, jeden jest gorszy od drugiego, tutaj jest to oczywiste który. "
        },
        {
          "question": "Jak chcę zacząć czytać Biblię to od Nowego czy Starego Testamentu?",
          "answer": "Od Nowego."
        },
        {
          "question": "Czy jest możliwość unieważnienia małżeństwa z powodu bicia żony?",
          "answer": "Raczej nie. Nie ma unieważnienia małżeństwa, tylko stwierdzenie nieważności małżeństwa, czyli stwierdzenie że do małżeństwa nigdy nie doszło. Ale są też różne przypadki, na przykład jeśli bicie żony wynika z alkoholizmu, który był zatajony, to jest powód by móc stwierdzić nieważność."
        },
        {
          "question": "Dlaczego naszym powołaniem jest świętość a jak komuś nie pasuje to do piekła? Czy można wtedy mówić o prawdziwej miłości Boga? Czemu nie ma trzeciej opcji?",
          "answer": "A jaką byś chciała? Coś ci przeszkadza w wiecznej szczęśliwości? W pewnym sensie, tak jesteśmy ograniczeni. To nie jest tak że są dwie siły we wszechświecie. Jest jedna siła i są miejsca gdzie jej nie ma - zło jest brakiem dobra. Zło w sensie metafizycznym jest nieistnieniem. Jak można tu mieć trzecią opcję? Albo jest Bóg albo nie ma. Trzeba by kogoś dokoptować kto by założył trzeci stan, poza piekłem i niebem. Szatan jest bytem ale został stworzony jako dobry, zbuntował się i jest zły. Nie ma duchów pół dobrych - albo dobre albo złe. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Kościele Anglikańskim?",
          "answer": "Wiem, że to pierwszy Kościół jeśli chodzi o ekumenizm - jeśli Kościół Katolicki się zastanawia do którego Kościoła jest nam najbliżej, z kim zacząć najdalej idący dialog, mający realne konsekwencje, to jest to Kościół Anglikański. Ale historia powstania anglikanizmu jest oczywiście okropna. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o antykoncepcji w małżeństwie?",
          "answer": "Bez sensu. Naturalne metody są ok, ale antykoncepcja nienaturalna jest głupia. Jeśli kobieta bierze tabletki to hamuje rozwój komórek rozrodczych, a jak w końcu chce mieć dziecko to wychodzą z jajników stare komórki i taka pani ma upośledzone dziecko. Wtedy się zgadzają na aborcję i grzech za grzechem... "
        },
        {
          "question": "Czy w Piśmie poza górą Tabor można znaleźć coś o świętych obcowaniu?",
          "answer": "Nie bardzo. Ale to jest ciekawy fragment. Protestantów dziwi Mojżesz, bo umarł a był na górze Tabor."
        },
        {
          "question": "Dlaczego dobry Bóg pozwolił by był potop?",
          "answer": "Bo wszyscy ludzie byli źli. Na tym polega dobroć Boga, że usuwa zło. Potop jest typem chrztu. Całe zło zostało wtedy usunięte. Jak człowiek jest chrzczony to zło jest w nim utopione. Dlaczego żywa woda ma takie znaczenie? Chyba jest to nawiązanie do wód płodowych. Gdy człowiek przychodzi na świat to jest żywa woda, ruszająca się. "
        }
      ],
      "prayer":"Prosimy Pana żeby nas wszystkich prowadził, uchował od złego, żebyśmy wiedzieli co mamy robić i dawali się upominać. Żebyśmy też umieli nasycić się hańbą, żebyśmy czasem lubili to zrobić. Niech Słowo nas zmiażdży, nie chcę wygodnego życia, komfortu, nie chcę życia w inkubatorze, chcę dorosnąć, być mężem Bożym. Błogosław każdemu z nas Boże."
    },
    {
      "date":"2017.10.27",
      "dateread":"27 października",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy po śmierci stajemy się aniołami?",
          "answer": "Nie, śmierć to odłączenie duszy od ciała ale potem ciała tez zmartwychwstają, więc też będziemy ludźmi. A do kogo będzie należał jakiś atom który 2 tys. lat temu był atomem jakiegoś Wikinga? Dusza sobie organizuje materię, nie ma problemu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=671"
        },
        {
          "question": "Czy książka \"O naśladowaniu Chrystusa\" jest najważniejsza po Piśmie Świętym?",
          "answer": "Kiedyś tak myślałem, ale potem znalazłem książki reprezentujące ten sam kierunek ale tłumaczące wszystko dogłębnie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=812"
        },
        {
          "question": "Czy potop był powodzią lokalną czy globalną?",
          "answer": "Dla naszego pożytku ja mam takie podejście, że przyjmuję, że to co jest napisane w Biblii jest prawdziwe. Świadectwa o potopie są zapisane w prawie wszystkich kulturach na świecie. To nie mogła być powódź lokalna bo po co by Noe zbierał te zwierzęta?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=1239"
        },
        {
          "question": "Jak mam interpretować moje imię \"dar Boga\"",
          "answer": "\"My dla Boga\" - naród wybrany prezentował takie myślenie - \"my składamy ofiary, jesteśmy dla Boga\". I ludzie zapominali że wszystko jest z łaski. Już w Starym Testamencie Bóg zapowiadał że jest Bogiem uniwersalnym, że to że są narodem wybranym nie znaczy że mają patrzyć z góry. Wszystko jest z łaski, jak widzę \"dar Boga\" przypomina mi się ten temat - wszystko jest darem od Boga. Św Paweł mówił \"Cóż masz czegoś byś nie otrzymał? A jeśli tak jest to czemu się chlubisz jakbyś nie otrzymał\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=1466"
        },
        {
          "question": "Gdzie udawali się ludzie po śmierci za czasów Starego Testamentu?",
          "answer": "Do Otchłani czyli Szeolu. To że Jezus zstąpił to piekieł to oznacza właśnie Szeol. W Szeolu też była jakaś granica dla dobrych i złych. W księgach Machabejskich umierający byli pewni że trafią do dobrego miejsca. Jezus też mówiąc przypowieść o Łazarzu i Bogaczu mówi o łonie Abrahama.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=1627"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg uważa niektóre zwierzęta za nieczyste, tak samo kobiety po porodzie i ludzi z trądem?",
          "answer": "W Starym Testamencie dotykało się trędowatego i stawało się nieczystym a w Nowym dotyka się trędowatego i on staje się czysty - tak Nowy Testament stawia wszystko na głowie. W ten sposób tez Bóg uczył lud izraelski higieny. Są też przepisy np. dotyczące grzyba na ścianie, by wyburzyć ścianę, albo kopania kołkiem dołka aby załatwić potrzebę. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=1723"
        },
        {
          "question": "Jak się modlić psalmami?",
          "answer": "Ja biorę kilka słów z tego psalmu, skupiam się na nich i wznoszę serce do Pana. [Mikołaj pokazuje jak się modli]",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=1842"
        },
        {
          "question": "Czy nieomylność papieża jest biblijna?",
          "answer": "Dz 15 - jest tu opisany sobór jerozolimski. Spierali się czy nawróceni z pogaństwa chrześcijanie powinni się obrzezać. Św. Paweł i apostołowie dyskutowali i postanowili natchnieni Duchem Świętym że nie nałożą takiego obowiązku. Widać tutaj że nieomylność następców Chrystusa jest biblijna. Bo oni z przekonaniem mówią że byli natchnieni Duchem Świętym. Więc jeśli dzisiejsi biskupi i papież są następcami apostołów, to mają prawo do robienia tego samego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=2137"
        },
        {
          "question": "Jak to jest z homeopatią?",
          "answer": "Jest bez sensu z naukowego punktu widzenia - nie ma możliwości żeby działała. Więc może działać tylko w sposób duchowy, a skoro nie działa korzystając ze źródła Bożego, to korzysta z innego źródła, więc jest zagrożeniem duchowym.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=2418"
        },
        {
          "question": "Czy spowiedź w konfesjonale jest jedynym rozwiązaniem żeby przyjąć Komunię Świętą czy modlitwa wystarczy?",
          "answer": "Nie, modlitwa nie wystarczy, musimy się wyspowiadać jeśli mamy na sumieniu grzechy ciężkie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=2486"
        },
        {
          "question": "Co mógłbyś powiedzieć o Halloween?",
          "answer": "Bez sensu i jestem przeciw. Nie ma co dużo walczyć tylko robić swoje, szkoda czau na dyskusje.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=2677"
        },
        {
          "question": "Dlaczego katolicy modlą się do Maryi skoro nikt w Biblii się do niej nie modli?",
          "answer": "Rzeczywiście, ale Jezus na górze Tabor spotyka się z Mojżeszem, który wcześniej umarł. Więc umarli żyją, stąd uznajemy że można tych ludzi być może prosić o wstawiennictwie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=2801"
        },
        {
          "question": "Kiedy strach nie pochodzi od Boga?",
          "answer": "Jaki strach może pochodzić od Boga? 1J 4 \"doskonała miłość usuwa bojaźń\". Jeśli czujesz strach to on nie jest od Boga, strach jest przeciwieństwem miłości.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=3279"
        },
        {
          "question": "Co to jest grzech który sprowadza śmierć?",
          "answer": "[Skrót] Prawdopodobnie chodzi o grzech przeciw Duchowi Świętemu - to taki grzech który jest ze swojej natury nie do odpuszczenia. A Bóg jest zbawieniem - jeśli odrzucasz Zbawiciela, odrzucasz ratunek, skazujesz się na śmierć. Jest fragment, św Jan pisze \"nie mówię żebyś się za niego modlił\" - za tą osobę która popełnia taki grzech. Coś w tym jest że nie ma sensu modlić się za osobę, która popełnia grzech sprowadzający śmierć. Jezus powiedział \"idźcie więc\" a my teraz klękamy i mówimy \"nawróć o tamtych\" czyli odbijamy nakaz misyjny pałeczką. Człowiek odrzuca Boga Zbawiciela, a Ty powinieneś coś robić a nie prosić Boga, na tym polega Boże działanie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=3344"
        },
        {
          "question": "Jaka jest różnica miedzy byciem katolikiem a byciem chrześcijaninem?",
          "answer": "Chrześcijanie to są ludzi, którzy należą do Chrystusa. Tym mianem nazywają się wszyscy którzy tak o sobie uważają. W tych chrześcijanach, jedna z grup to ludzie, którzy należą do Kościoła Katolickiego. To znaczy Kościół Powszechny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=3705"
        },
        {
          "question": "Czy polecisz jakieś strony dla biblistów, czy osób które chcą bliżej poznać Biblię?",
          "answer": "Interlinearne greckie tłumaczenie. Orygenes, ale ja z niego nie korzystam. Bibliści profesjonalni korzystają z Blue Letter Bible.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=3874"
        },
        {
          "question": "Jak rozeznawać?",
          "answer": "Byli chrześcijanie w Chinach którzy mieli pola ryżowe i obok sąsiad też miał pola ryżowe, ale był zły i w nocy robił dziurę w ich systemie nawadniania, żeby woda spłynęła na jego pole. Po tym jak kilka razy naprawiali a ten gościu znowu robił dziurę, poszli do bardziej doświadczonego chrześcijanina z pytaniem jak długo mamy wytrzymać. A on powiedział, że chrześcijanin zawsze robi to co sprawia że on czuje życie w swoim najgłębszym wnętrzu. Powiedział \"nie tylko macie znosić to co on robi, ale macie najpierw nawadniać także jego pole\". I oni tak zrobili i czuli wtedy że Duch w nich pulsuje, a wcześniej byli przybici. I po kilku dniach ten sąsiad przyszedł do nich i poprosił żeby opowiedzieli mu kim są i oddał życie Chrystusowi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=4014"
        },
        {
          "question": "Skąd wiedzieć co jest moim świadectwem?",
          "answer": "Masz mówić o tym działaniu Boga, którego jesteś świadkiem - to jest Twoje świadectwo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/881542995342001/?t=4343"
        }
      ],
      "prayer": "Dzięki Ci za tych ludzi, dzięki za to jak wszystko wspaniale wymyśliłeś. Rewelacyjne jest to że mogę się z Tobą spotykać. Jesteśmy z Tobą w niezwykłej jedności, w duchowej i fizycznej relacji, bo przyjmuję Eucharystię. Jestem w Tobie a Ty jesteś we mnie. Nie muszę zadawać sobie pytania która droga jest najlepsza żeby do Ciebie dotrzeć, bo już we mnie jesteś. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2017.11.03",
      "dateread":"3 listopada",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy tańcem można wielbić Boga?",
          "answer": "Można, Izraelici chwalili tańcem Boga, a ich kult wypływa wprost z istoty Bożej, Bóg był z nimi. Wj 15 - pieśń wdzięczności. Ludzie tam chwalą Boga tańcem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=320"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg cierpi jak widzi to całe zło?",
          "answer": "Na pewno. Ale ksiądz który wykłada przedmiot o nazwie filozofia Boga powie że nie, bo Bóg jest absolutem a absolut nie ma braków więc nie może ich doświadczać. Natomiast ja się z tym nie zgadzam, Rdz 6,6: Jahwe się zasmucił - to jest podstawa biblijna, cierpiał też jak był potop albo jak Jezus Chrystus umarł.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=473"
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć fragment modlitwy Ojcze Nasz \"nie wódź nas na pokuszenie\"?",
          "answer": "To jest złe tłumaczenie, niefortunne, powinno się mówić \"nie dopuść abyśmy ulegli pokusie\". Nie mów że Bóg kusi bo Bóg nie czyni tego czego nienawidzi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=621"
        },
        {
          "question": "Czym się różni dusza od ducha?",
          "answer": "Człowiek składa się z ducha, duszy i ciała. Duch jest najwyżej a ciało najniżej, duch nas ciągnie do góry a ciało na dół. A dusza wybiera w którą stronę pójdzie i pociągnie całego człowieka. Świątynia jerozolimska była obrazem budowy człowieka, duchowi odpowiadało miejsce najświętsze we wnętrzu świątyni, tam mieszkał Bóg, święte świętych. Dookoła było miejsce tylko raz święte, a dookoła dziedziniec. Tam w świętym świętych była Arka Przymierza, chleby pokładne, menora. Trzy symbole trzech osób boskich.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=668"
        },
        {
          "question": "Jak Bóg może być szczęśliwy w niebie jak Jego dzieci cierpią?",
          "answer": "[Skrót] Bóg chce jak najlepiej ale niektórzy świadomie odrzucają łaskę. Ty znasz kogoś jako dobrego ziomka ale nie wiesz co jest w jego wnętrzu. Kiedy wszystko poznamy 1Kor 13 \"Teraz widzimy niejasno jak w zwierciadle, potem zobaczymy twarzą w twarz, teraz poznaję częściowo, potem poznam całkowicie jak sam jestem poznany\". Po sądzie ostatecznym poznamy jak jest naprawdę, zobaczymy co się działo w innych ludziach i będziemy przekonani na 100%, że Boże wyroki są zupełnie sprawiedliwe i że każdy kto pójdzie do piekła, powinien tam pójść bez dyskusji. I nikt nie powie \"ale przecież on był dobry, Ty Boże jesteś miłosierny\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=868"
        },
        {
          "question": "Dlaczego jeden ma wiele talentów a drugi nie ma wcale?",
          "answer": "Myśląc o przypowieści o talentach, jest tam napisane że Bóg każdemu dał wedle zdolności. Bóg stworzył świat najlepiej jak mógł, nie dało się stworzyć go lepiej. Temu, który zawalił dał tylko jeden talent. Gdyby dał talenty po równo, to pięć talentów by zostało zmarnowanych. Jak ktoś zmarnuje mniej to będzie miał mniejszą winę. Więcej się wymaga od tego komu więcej dano.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=1229"
        },
        {
          "question": "Czy charyzmatycy w Polsce głoszą zgodnie z Ewangelią czy ulegli wpływom protestantyzmu?",
          "answer": "Co jest złego w czerpaniu od protestantów? Sobór Watykański II stwierdza że nie ma nic złego w czerpaniu dobrych duchowych darów od protestantów - polecam poczytać dekret o ekumenizmie. Ksiądz Blachnicki, który założył Oazę Ruchu Światło Życie, nauczał kerygmat przejęty od protestantów. Jeśli chodzi natomiast o naukę, czy ktoś jest przesiąknięty nauką protestantów to trzeba zapytać czy dobrą czy złą. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=1377"
        },
        {
          "question": "Czy chęć posiadania fajnych ubrań, pieniędzy, ziemskich rozrywek, zwiedzania świata to grzech?",
          "answer": "Dobrze zapytać się dlaczego mamy takie marzenia. Spytaj się po co ci są pieniądze, o czym głębiej marzę gdy marzę o pieniądzach. 1Tm 6: \"korzeniem wszelkiego zła jest miłość pieniądza\". Czy to co wymieniasz to miłość do pieniądza? Trzeba uważać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=1681"
        },
        {
          "question": "Niektórzy teologowie sądzą że piekło jest puste, czy to może być prawda?",
          "answer": "[Skrót] To jest sprzeczne z nauką Kościoła i z nauczaniem Słowa Bożego. Jest masa fragmentów, np. Ap 20 koniec. Słowo Boże mówi że będą ludzie wrzuceni do jeziora ognia. Ta nauka została odrzucona 2 tys lat temu a dzisiaj powraca, że piekło będzie puste - nie będzie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=1790"
        },
        {
          "question": "Czy Hitler jest w piekle?",
          "answer": "Nie mogę powiedzieć na pewno. Św. Paweł też zabił wielu ludzi, to że ktoś zabił wielu ludzi nie przesądza, że pójdzie do piekła.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2325"
        },
        {
          "question": "Dlaczego tylko Jan był pod krzyżem? Co z innymi uczniami?",
          "answer": "Widocznie nie kochali Jezusa duchem tylko duszą. Jan apostoł jedyny stał pod krzyżem i był jedynym który uniknął śmierci męczeńskiej, umarł śmiercią naturalną. Można uniknąć krzyża jeśli się nie ucieka przed nim na początku.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2354"
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć słowa św. Pawła jak mówi że będzie się chlubił człowiekiem którego spotkał w ciele lub poza ciałem?",
          "answer": "Św. Paweł mówi o sobie. To jego najbardziej osobisty list - 2 Kor.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2433"
        },
        {
          "question": "Czy jest coś takiego jak grzech pokoleniowy?",
          "answer": "Nie ma, Kościół Katolicki zaprzeczył czemuś takiemu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2566"
        },
        {
          "question": "Czy ma to jakieś związek jeśli ktoś urodził się w dniu kiedy umarła jego prababcia?",
          "answer": "Ja bym raczej tego nie interpretował jako znak. To się zdarza, tak wynika z rachunku prawdopodobieństwa, jesteś w tym małym procencie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2721"
        },
        {
          "question": "Jak wybłagać Boga żeby mi pokazał że jest?",
          "answer": "Ludzie błędnie dzisiaj mówią \"daj mi znak, to uwierzę\". A Bóg mówi - \"uwierz to dostaniesz znak\". Trzeba zmienić myślenie, to działa, wiem z doświadczenia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2803"
        },
        {
          "question": "Co znaczy być letnim?",
          "answer": "Ludzie uważają \"być zimnym albo gorącym\" to znaczy albo mam być bardzo wierzący albo mam być satanistą. To złe podejście. Masz być gorący dla Boga i zimny dla grzechu. Jezus był chłodny dla demonów, mówił do nich \"zamknij pysk\". A są ludzie którzy ani nie są gorący dla Boga ani zimni dla szatana, są też trochę ciepli dla demonów, trochę zimni dla Boga.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=2915"
        },
        {
          "question": "Czy modlitwa kontemplacyjna jest dobra? Widziałem gościa który mówił że wychodził z ciała i rozmawiał z Jezusem.",
          "answer": "Modlitwa kontemplacyjna jest dobra ale to co robi ten gość to jest złe. Można kontemplować Pismo Święte ale nie można wychodzić z ciała.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=3648"
        },
        {
          "question": "Co robić jak ktoś krytykuje nasz styl bycia?",
          "answer": "Jeśli to co robimy można uzasadnić w Boży sposób, to czemu milczeć? Mamy mówić, jeśli ludzie wychodzą do nas by nas krytykować to jest to wspaniała okazja żeby ewangelizować.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=3697"
        },
        {
          "question": "Jak modlić się językami?",
          "answer": "Św. Augustyn opisał to jako porzucenie sylab. Jak nie wiesz co mówić a nie możesz przestać mówić to porzucasz sylaby. Pamiętaj, że modląc się językami nie porzucamy naszej woli i umysłu, to myślenie okultystyczne. Poczytaj 1 Kor 14.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=3778"
        },
        {
          "question": "Jak skomentujesz Lamentacje 3,1-17",
          "answer": "Polecam <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=WRhrW-4y20U\">film Moje świadectwo</a>, tam odnoszę się do Księgi Lamentacji.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=3954"
        },
        {
          "question": "Czy Jezus miał braci?",
          "answer": "Raczej nie. Kiedy jest mowa o braciach w Piśmie Świętym może być mowa o kuzynach. Gdyby Jezus miał braci, nie mówiłby z krzyża Janowi \"oto matka twoja\", bo ci bracia by się nią zajęli. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=3996"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg ma humor?",
          "answer": "Uważam, że tak. Czasem są sytuacje ewidentnie zaaranżowane przez Boga i są równocześnie śmieszne.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4112"
        },
        {
          "question": "Czy w niebie będziemy pracować?",
          "answer": "Myślę że na pewno, coś się zmieni w człowieku, ale na pewno nie to, bo nie ma wzmianki że przestaniemy być kreatywni. Ale na pewno zniknie przekleństwo, które Bóg nałożył na Adama, że \"w pocie czoła będziesz pracował\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4173"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jan Chrzciciel musiał zginąć?",
          "answer": "Nie musiał zginąć, po prostu zginął.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4476"
        },
        {
          "question": "Jak nie mogę przyjąć Ciała Chrystusa to czy Msza ma sens?",
          "answer": "Jakiś ma, ale jeśli to będzie się utrzymywać dłuższy czas to jesteś na złej drodze. Bo Jezus mówi że \"kto nie będzie spożywał mojego Ciała i pił mojej Krwi, nie będzie miał życia w sobie\". Pytanie czy chcesz mieć życie w sobie?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4564"
        },
        {
          "question": "Jak wychowywać dzieci biblijne? Jak reagować na ich bunty?",
          "answer": "Bunt nastolatków to coś czego nie ma w Słowie Bożym. Polecam książkę \"Rób trudne rzeczy\", oraz pastora który się nazywa Paul Washer.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4728"
        },
        {
          "question": "Co znaczy wybaczyć? Czy muszę od razu wybaczyć?",
          "answer": "Jest wybaczenie obowiązkowe, jak ktoś przychodzi i prosi o wybaczenie i jest jeszcze wybaczenie doskonałe z krzyża, gdy Jezus jest krzywdzony w tym momencie i mówi \"Wybacz im bo nie wiedzą co czynią\". ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=4831"
        },
        {
          "question": "Czy czasem wątpisz że jesteś dobry i czy to wystarczy by trafić w lepsze miejsce po śmierci?",
          "answer": "[Skrót] Tak, ale to dobrze że mam wątpliwości czy jestem dobry, bo nie jestem dobry. Jezus mówi \"wy chociaż źli jesteście..\". Więc jesteś zły. Nie jestem dobry, dlatego muszę umrzeć, zostać współukrzyżowanym razem z Chrystusem, by powiedzieć że Jezus we mnie żyje. To co robisz nie wystarczy żeby trafić do nieba, ludzie nie są w stanie wypełnić Prawa, tylko Jezus jest w stanie. A my będziemy zbawieni dlatego że jesteśmy włączeni w Chrystusa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/885644334931867/?t=5119"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie za to że mogliśmy się spotkać, dziękuję za to, że mogę żyć i to jest według Twojego zamysłu, że żyję w teraźniejszości, nie muszę żyć w przyszłości albo przyszłości, tylko żyję w tym momencie. Za to że jesteśmy twardo stąpającymi po ziemi. Proszę Duchu Święty żebyś nas otwierał, żebyś nas  przekonał, że nie jesteśmy dobrymi ludźmi tylko złymi i możemy liczyć tylko na Twoją łaskę. Gdybyś miał nas osądzić bez ofiary Chrystusa, wszyscy bylibyśmy skończeni. Pomóż nam dojść do pełni zrozumienia Dobrej Nowiny którą tłumaczyłeś przez wszystkie pokolenia. Otwieraj nasze serca, pracuj w naszych umysłach."
    },
    {
      "date":"2017.11.10",
      "dateread":"10 listopada",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/",
      "questions": [
        {
          "question": "Jakie książki do apologetyki polecasz?",
          "answer": "Josh McDowell - niekatolicki. A katolicki książki Marka Piotrowskiego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=187"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus pozwolił wejść złemu duchowi w świnie?",
          "answer": "Nie wiem, ale dzięki temu mogliśmy zobaczyć postawę tych ludzi. Świnie nieczyste trafiły do nieczystego morza, tam gdzie ich przeznaczenie. A tamci ludzie więcej cenili świnie niż jednego człowieka.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=277"
        },
        {
          "question": "Dlaczego jak Jezus uzdrawiał ślepego to wywiódł go poza wieś?",
          "answer": "To może być związane z tym, że Jezus nie chciał być obwołany politycznym Mesjaszem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=388"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Ezaw nie dostał błogosławieństwa od Izaaka pomimo że on wiedział że Jakub go wyrolował?",
          "answer": "Rdz 25,22. Może dlatego że Rebeka wiedziała że jej starszy syn będzie podlegał młodszemu. Izaak mógł o tym wiedzieć od żony, więc jak pobłogosławił Jakuba zamiast Ezawa to sobie przypomniał tamtą przepowiednię i nie było sensu już błogosławić Ezawa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=556"
        },
        {
          "question": "Czy słyszałeś o sporze w związku z kursami alfa?",
          "answer": "Tak, ma racje kardynał że po kursie alfa trzeba kontynuować formację, ale co jest złego z kursami alfa, nie wiem. Szkoły Nowej Ewangelizacji robią dobrą robotę.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=825"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus musiał umrzeć na krzyżu i co to ma wspólnego ze zbawieniem nas od grzechu?",
          "answer": "To zagwostka teologów od tysięcy lat. Czy Bóg mógł nas zbawić w inny sposób? Mógł, ale śmierć na krzyżu to jest najlepszy sposób jaki mógł być by nas zbawić. W śmierci na krzyżu pokazana jest ogromna miłość - Bóg oddaje jedynego Syna i to niewinnego, i chce zbawić winnych ludzi. W krzyżu jest masa treści, np Jordan Peterson ma całą serię o tym jaka treść psychologiczna kryje się pod historiami ze Starego Testamentu. On patrzy na krzyż i mówi że człowiek musi trochę umrzeć żeby się rozwinąć. Poza tym Ps 5,6 - Bóg nienawidzi złoczyńców (takich którzy nie chcą przyjąć łaski). Dzięki krzyżowi mój stary człowiek złoczyńca został współukrzyżowany a ja jestem nowym człowiekiem. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=877"
        },
        {
          "question": "Możesz się odnieść do żartów na obrazkach z Jezusem z fejsa?",
          "answer": "Niektóre memy trochę przekraczają granicę. Albo np klerycy jezuici którzy w jednym filmiku porównali Boga do krowy, którą bolą wymiona. Czy ci ludzie naprawdę poznali Boga?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=1272"
        },
        {
          "question": "Czemu jest tyle cierpienia? Na przykład dzieci które mają raka?",
          "answer": "Cały świat został skażony przez grzech Adama i Ewy. Po grzechu pojawiła się śmierć, ból przy porodzie i praca w pocie czoła. Bóg nie chce cierpienia ani śmierci nikogo. Dowodem na to jest Jezus Chrystus który uzdrawiał wszystkich. Dzisiaj też dzieją się cuda w Jego imię. Mk 9 - brakuje nam wiary. To nasza wina że jest tyle cierpienia, gdybyśmy mieli więcej wiary, udałoby się uzdrowić więcej ludzi. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=1549"
        },
        {
          "question": "Dlaczego na lekcjach religii wtłacza się dzieciom do głowy katechizm a nie zaszczepia ciekawości która zaowocuje poszukiwaniem Boga?",
          "answer": "Potwierdzam to, miałem praktyki jako katecheta. To jest problem całego Kościoła - ludzi się nie wychowuje na prawdziwych chrześcijan tylko na religioznawców.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=1844"
        },
        {
          "question": "Dlaczego kobieta nie może być księdzem w Kościele Katolickim?",
          "answer": "Musielibyśmy zapytać Jezusa dlaczego powołał tylko mężczyzn na apostołów, wtedy poznalibyśmy też odpowiedź na Twoje pytanie. Ale wśród współpracowników Pawła były kobiety tak jak teraz są współpracownikami księży.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=1929"
        },
        {
          "question": "Czy niechęć do imigrantów jest czymś złym?",
          "answer": "Nie można mieć niechęci do jakiejś grupy ludzi. Niektórzy za imigrantów uważają uchodźców uciekających przed wojną, inni uważają za imigrantów tych z filmików z youtube którzy straszą kierowców i zostawiają bałagan a inni znają imigrantów którzy się zasymilowali. Do jednych niechęć może być grzechem, do innych może być uzasadniona.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2000"
        },
        {
          "question": "Czy kary trzeba przypisywać Bogu czy uznawać je za konsekwencje grzechu?",
          "answer": "Nie można usuwać kompletnie gniewu Bożego z objawienia. Bo czemu to odrzucać a inne cechy Boga zachowywać? Dlatego że tak mówią filozofowie, albo że to nie pasuje do naszego obrazu absolutu? Jeden kaznodzieja powiedział że kobiety rodzą w bólu a mężczyźni pracują w pocie czoła, żeby człowiek pamiętał w jakiej jest zepsutej sytuacji. Jeśli człowiek ucieka od tych rzeczy to stacza się jak z równi pochyłej. Na przykład mężczyźni którzy nie muszą pracować albo kobiety uciekające od płodności. Uciekanie źle czyni duchowo ludziom. Ale to nie są kary tylko takie jakby przekleństwa, które zsyła Bóg żeby człowiek pamiętał że ma skażoną naturę.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2193"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o relikwiach?",
          "answer": "Jest jakby podstawa biblijna relikwii, bo kładli chustki na św. Pawła które potem kładli na ludzi którzy byli uzdrawiani. Ale zastanawiam się czy dzisiaj nie ma przesady.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2471"
        },
        {
          "question": "Czy jesteś uprzedzony do Ruchu Światło Życie?",
          "answer": "Nie, nawet jestem po dwójce i byłem animatorem. To nic złego że czerpią od protestantów, jeśli coś jest dobre.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2562"
        },
        {
          "question": "Jak zainteresować niewierzącą koleżankę Bogiem?",
          "answer": "Najważniejsze jest świadectwo. Z nim się nie da dyskutować.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2656"
        },
        {
          "question": "Jak wytłumaczyć to że Bóg nie zapobiega złu, które dotyka niewinnych, np. głodujące dzieci, ofiary wojny?",
          "answer": "Bóg dał człowiekowi wolną wolę i nie chce powstrzymywać zła. Dlaczego? A dlaczego my nie chcemy powstrzymywać zła? Moglibyśmy np powstrzymać część zła montując kamery w szkołach w toaletach? Bo zrobilibyśmy zamach na coś wyższego, na prywatność młodych. Prawdopodobnie Bóg nie zapobiega złu bo są inne wyższe wartości, których nie chce odebrać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2703"
        },
        {
          "question": "Czy mogą istnieć kosmici? Jeśli tak, co powinien zrobić Kościół?",
          "answer": "Jest jeden werset \"mam inną owczarnię\" i do dzisiaj nie wiadomo o co w nim chodzi. Wtedy chrześcijanie byli jedno, może mówił o innym narodzie a może o innych istotach rozumnych z innej planety. Może Jezus Chrystus, mając tam już inne imię, ale będąc wciąż drugą osobą Trójcy, zbawił też ich. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=2844"
        },
        {
          "question": "Czy możesz pomóc mi znaleźć fragment Pisma, który mówi, co w małżeństwie jest ważne, chodzi mi o hierarchię?",
          "answer": "Najpierw jest królestwo Boże \"starajcie się wpierw o Królestwo Boże a wszystko inne będzie wam dodane\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3040"
        },
        {
          "question": "Czy można mówić że gwoździe zabiły Jezusa, skoro On żyje?",
          "answer": "Jezus rzeczywiście został zabity. Nasz grzech zabił Jezusa. Ap 1.7 - my przebiliśmy Jezusa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3103"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o szafarzach Najświętszego Sakramentu? Czy to godne?",
          "answer": "A dlaczego nie ma być godne? Nie widzę problemu. Czemu człowiek nie będący księdzem miałby nie móc dotykać Ciała Pańskiego?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3223"
        },
        {
          "question": "Czy można powiedzieć że chrześcijaństwo było od zawsze jak Bóg?",
          "answer": "Chrześcijaństwo pochodzi od Chrystusa. To znaczy \"pomazany, namaszczony\", to znaczy Mesjasz. Uczniów Chrystusa nazywało się chrześcijanami bo oni byli od Niego. Wtedy powstało chrześcijaństwo, bo wtedy Syn Boży zszedł na ziemię i przyjął imię Jezus i był Chrystusem. Chrześcijaństwo dlatego trwa 2 tysiące lat, a nie od zawsze.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3258"
        },
        {
          "question": "Dostałam marketingowy różaniec pocztą, z prośbą o wsparcie finansowe, co powinnam zrobić?",
          "answer": "Jest to nie bardzo. Też jestem zniesmaczony.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3415"
        },
        {
          "question": "Czy ateista, który czyni dobro może być zbawiony?",
          "answer": "To zależy od wielu rzeczy. My nie możemy sądzić, bo Bóg jest sędzią. Rz 2,14-16 polecam przeczytać. To są ukryte sprawy ludzkie. Ale jest wskazówka. Ludzie, którzy nie znali Prawa będą sądzeni według prawa zapisanego w ich sercach, czyli według sumienia. Trzeba zapytać czy ta osoba poznała Ewangelię. A jeśli tak to od kogo, od wzorowego ucznia Chrystusa czy od osoby, która była anty świadectwem? Bóg te wszystkie czynniki \"oblicza\", ma wgląd w ludzkie serce.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3527"
        },
        {
          "question": "Czy modlitwę można prowadzić w myślach?",
          "answer": "Oczywiście. Chociaż warto czasem poruszać ustami. Usta to nowe wrota chwały Bożej, niech się ruszają. Często też są wzmianki w Piśmie Świętym o ludziach wzywających imienia Pana.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3692"
        },
        {
          "question": "Czy uważasz że Polska przejęła rolę Izraela Nowego Testamentu?",
          "answer": "Rolę Izraela przejęli chrześcijanie. W Nowym Przymierzu siły polityczne nie mają żadnego znaczenia. Naszą ojczyzną jest Królestwo Boże. Co nie znaczy że nie mamy dbać o naszą ziemską ojczyznę, ale nie jesteśmy kontynuatorami Izraela.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=3766"
        },
        {
          "question": "O co chodzi w przypowieści o rzadcy?",
          "answer": "Jezus to pointuje: Synowie tego świata roztropniejsi są w stosunkach z ludźmi podobnymi sobie niż synowie światłości. Widać to, że niektórzy katolicy są mało roztropni, jak np wyśmiewają się na grupkach na Facebooku. A ludzie tego świata wiedzą, że jak chcą coś zbudować, to muszą się uśmiechać, tworzyć połączenia, networking.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=4221"
        },
        {
          "question": "Co stało się z ludźmi, którzy żyli przed Chrystusem?",
          "answer": "Jezus zstąpił do piekieł, czyli do Szeolu, gdzie wcześniej szli ludzie jak do takiej poczekalni.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=4462"
        },
        {
          "question": "Czy wszystko możesz w tym, który cię umacnia?",
          "answer": "Wydaje mi się że tak. Ten werset jest często źle rozumiany, stosowany jako motywacyjny, ale oznacza \"mogę cierpieć nawet złe warunki\". Ja miałem w życiu momenty w których cierpiałem i przeżyłem ze względu na życie w Chrystusie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=4617"
        },
        {
          "question": "Czy może istnieć Nirvana jeśli nie ma jej w Biblii?",
          "answer": "Nie jest prawdziwa, bo pochodzi z innej religii, czy innego systemu filozoficznego. Nirvana to jakieś rozpłynięcie się w kosmosie a Pismo Święte mówi o innej przyszłości dla człowieka. Przeznaczeniem człowieka jest jakieś mieszkanko w niebie. Tak więc Nirvana nie istnieje.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=4752"
        },
        {
          "question": "Czy psychologia i współczesna filozofia są niezgodne z nauczaniem biblijnym?",
          "answer": "Zgadzam się.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=5005"
        },
        {
          "question": "Czy byłeś w Ziemi Świętej?",
          "answer": "Nie, nie wiem czy się będę wybierał, nie mam karabinu, a tam można ryzykować życie. Może kiedyś pojadę.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=5099"
        },
        {
          "question": "Dlaczego ludzie wybierają tego Boga a nie któregoś z setek innych?",
          "answer": "Ponieważ ten jest objawiony. Ponieważ Jezus Chrystus jest najlepiej udokumentowaną postacią historyczną i na pewno zmartwychwstał, bo inaczej chrześcijaństwo tak by się szybko nie rozwinęło. Poza tym dzisiaj ludzie są uzdrawiani w imię Jezusa Chrystusa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/889609581202009/?t=5300"
        }
      ],
      "prayer": "Wznieśmy do Boga serca z wdzięcznością i powiedzmy: dziękuję! Dziękuję za to że w każdym momencie mojego życiu mogę wejść do Bożego odpoczynku. Obojętnie jakie będą okoliczności, jak będę w piecu Ty będziesz ze mną, co by się nie działo, będę miał w sobie pokój i harmonię."
    },
    {
      "date":"2017.11.17",
      "dateread":"17 listopada",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy jak ktoś się wychował w patologicznej rodzinie i nie poznał Boga, umarł z przedawkowania narkotyków, ma szansę trafić do nieba?",
          "answer": "Bóg zna serce. Rz 2, napisane jest o ludziach którzy nie znają prawa, dlatego sami są dla siebie prawem bo mają je zapisane w sercach. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=596"
        },
        {
          "question": "Dlaczego nie pijesz alkoholu, czy cud w Kanie Galilejskiej nie świadczy o tym, że można czasem pić wino?",
          "answer": "Ja nie uważam, że nie można pić alkoholu. Ja nie piję, bo nigdy w domu nie było u mnie alkoholu i zawsze kojarzył mi się z problemami. Jako dziecko widziałem często panów którzy mieli problem z chodzeniem, leżeli na ławkach, byli dla dzieci jak potwory, charczeli, a ja uciekałem w podskokach. Nie potrzebuję też alkoholu do zabawy, byłem pierwszy na parkiecie bez niego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=666"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Medjugorie?",
          "answer": "Sprawa nieoczywista, przychylałbym się do tego co mówi papież Franciszek. Czasem jesteśmy zbyt łatwowierni, jak tylko słyszymy że do kogoś przyszedł Jezus lub Maryja, od razu w to wierzymy. A musimy być ostrożni, jak Ojciec Badeni, który odmawiał egzorcyzm jak do niego przyszła Maryja. Ga 1 - niech będą przeklęty istoty duchowe które mówią co innego niż mówi Ewangelia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=853"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o filmie Luter Rewolucja Protestancka?",
          "answer": "[Skrót] Bardzo ciekawy pod względem informacji, wstyd mi że nie wiedziałem tyle o Marcinie Lutrze. Uważam że każdy katolik powinien go obejrzeć, i protestant też dobrze by było. Ważna jest prawda zawarta w historii. Natomiast ludzie, który stworzyli ten film mają odchylenie tradycjonalistyczne. Bardzo się oberwało Marcinowi Lutrowi, z filmu wynika że był psychopatą. Ale obrywa się też nowej liturgii na koniec filmu, z tym małym wątkiem się nie zgadzam. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=1131"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o słowach \"i nie wódź nas na pokuszenie\"?",
          "answer": "To jest niefortunne tłumaczenie, powinno być \"nie dopuść abyśmy ulegli pokusie\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=1790"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg wybrał wiarę jako warunek zbawienia?",
          "answer": "A co innego miał wybrać? Cały Stary Testament pokazuje człowiekowi że samymi dobrymi uczynkami nie jest w stanie zapracować na zbawienie. Nie ma nic innego co mogłoby być warunkiem zbawienia, jedyne co możemy zrobić to uwierzyć że Jezus przyszedł żeby nas zbawić od grzechów, tylko na tyle nas stać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=1802"
        },
        {
          "question": "Czy wyobraźnia i odczuwanie mogą być przeszkodą na modlitwie?",
          "answer": "Moim zdaniem wyobraźnia może być dobrym narzędziem. Dlaczego ma być przeszkodą? Można sobie wyobrażać dobre rzeczy. Bóg powiedział Abrahamowi żeby spojrzał na gwiazdy i że tak liczne będzie jego potomstwo. Wyobraźnia człowieka była ściśle złączona z modlitwą w której trwał Abraham.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=1955"
        },
        {
          "question": "Opowiedz o swojej wierze w dzieciństwie.",
          "answer": "Moi rodzice byli bardzo wierzący, nie w sensie niedzielnym. Doświadczali Boga w praktyczny sposób. Na przykład otwierali Pismo na losowej stronie i Bóg im przekazywał tak swoją wolę. Od małości wiedziałem że Bóg istnieje, wiara w istnienie Boga nie była dla mnie nigdy trudnością.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2114"
        },
        {
          "question": "Czy jak Bóg dopuszcza kuszenie to jest to wyraz zaufania i znak że Mu się podobamy?",
          "answer": "Bóg dopuszcza kuszenie u każdej osoby, to nie jest wyraz zaufania, to jest próba. Jest napisane że Bóg nas nie kusi ponad nasze siły, to mówi św. Paweł. Z tego wynika, że zawsze kiedy grzeszymy, to dlatego że tak zdecydowała nasza wola, że to jest z naszej winy.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2340"
        },
        {
          "question": "Jak sobie radzisz z pokusami?",
          "answer": "Zachęcam do obejrzenia filmu <a href=\"https://youtu.be/dYP520Lhe2E\">Jak zwyciężyć grzech - 5 sposobów</a>.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2495"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Halloween?",
          "answer": "Jestem przeciw, bo to pogaństwo. Ale nie walczę z tym, to my jesteśmy znakiem któremu sprzeciwiać się będą a nie my chrześcijanie mamy się wszystkiemu w świecie sprzeciwiać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2581"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o teologii zamiany?",
          "answer": "Została słusznie odrzucona przez Kościół. Jest w niej dużo prawdy, ale nie jest najlepszym sposobem na wytłumaczenie mechanizmu zbawienia. Jezus nie przyszedł żeby się z nami zamienić ale żeby też nas przemienić.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2607"
        },
        {
          "question": "Jak wytłumaczyć sens sakramentu pokuty i pojednania osobie która nie wierzy w kapłanów?",
          "answer": "[Skrót] Nauczanie Jezusa jest podzielone na kierowane do apostołów i do wszystkich ludzi. Jezus powiedział tylko apostołom \"komu odpuścicie grzechy są im odpuszczone\". Ta władza odpuszczania grzechów została udzielona tylko apostołom. Apostołowie ustanawiali biskupów a oni święcili prezbiterów. Każdy ksiądz który siedzi w konfesjonale ma taką sukcesję apostolską.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=2731"
        },
        {
          "question": "Co robić po bierzmowaniu jak wzywa mnie Duch Święty?",
          "answer": "Znajdź wspólnotę charyzmatyczną. Duch Święty udziela różnych darów - uzdrawiania, prorokowania, tłumaczenia języków. W Kościele się zapomina o charyzmatach, stad Odnowa w Duchu Świętym. Polecam zainteresować się charyzmatami.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=3320"
        },
        {
          "question": "Czym jest naiwność? Czy powinnam być podejrzliwa?",
          "answer": "Św. Paweł mówi w hymnie o miłości że miłość wszystko przetrzyma, każdemu wierzy, wszystkiemu ufa. Miłość jest w pewnym sensie naiwna, to znaczy otwiera się na ludzi i wierzy im że chcą się poprawić. Ale naiwność na pewno nie jest wskazana jeśli chodzi o życiowe decyzje. Bo są w Starym Testamencie fragmenty np. żeby nie wpuszczać kogoś obcego do domu. Albo nie zobowiązywać się że się spłaci czyjś dług jako poręczyciel. Tak więc mamy być trochę naiwni i trochę nie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/893547130808254/?t=3674"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie, że ludzie po bierzmowaniu są pełni Ducha i ognia. Dzięki Ci za to że ciągle Ciebie pragnę, nawet jak mi się nie chce. Dziękuję za to że pukasz do drzwi i do głowy, że przypominasz mi że warto być przy Tobie i Biblia ma wartość."
    },
    {
      "date":"2017.11.24",
      "dateread":"24 listopada",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy pobożnie wykonany znak krzyża należy kończyć złożeniem rąk?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=307"
        },
        {
          "question": "Czy wraz z Jezusem zmartwychwstali święci i wrócili do swoich rodzin?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=453"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus po niektórych uzdrowieniach prosił aby nie mówili o tym?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=495"
        },
        {
          "question": "Jak dobrze się przygotować do adwentu?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=874"
        },
        {
          "question": "Czy można utracić zbawienie?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=1238"
        },
        {
          "question": "Czy wspólnota jest konieczna do wzrastania w wierze? Co z osobami które nie odnalazły się w żadnej z takich grup?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=1930"
        },
        {
          "question": "Podtrzymujesz, że należy płacić podatki?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/897236193772681/?t=2154"
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2017.12.08",
      "dateread":"8 grudnia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak u Ciebie Adwent? U mnie dramat, wszędzie świąteczne reklamy... Ogólnie czuję się jakbym był w klimacie poświątecznym, jako tradycjonaliście ciężko mi przeżywać ten czas, gdy naokoło taki nastrój",
          "answer": "Nie wiem, nie wiem czemu na was tak to wpływa, tradycjonaliści, bracia kochani. Ja, jako chrześcijan, jako człowiek zanurzony w Chrystusie jestem człowiekiem wolnym od wszystkiego, wszystko  po mnie spływa jak po kaczce. I jak widzę was jak się męczycie strasznie, to sobie myślę \"matko, ci ludzie muszą być zbawieni.\" No naprawdę, mam taką refleksję. Bo po postu... przypomina mi tych ludzi, którzy wiedzą jak się powinno mówić poprawnie po polsku. I jak ja np. powiem \"wziąść\" chociaż tak nie mówię, to mówią „uszy mi krwawią!” Matko jedyna, to ja przepraszam, to ja się nauczę po polsku mówić jak Ci ma krew z uszu płynąć. I tradycjonaliści mają to samo tylko, że z liturgią. Nie wiem jak można, to wymaga filmu, tak powiem, bo teraz nie będę cytował tych wszystkich rzeczy, co czytałem, które tradycjonaliści potrafią powiedzieć, o kobietach, które po prostu uważają, że tak trzeba i podnoszą ręce na „Ojcze nasz” na Mszy św., co piszą o tych kobietach tradycjonaliści, katolicy, święci ludzie, tzn. nie, grzesznicy, przepraszam – tak o sobie mówią. Także smutek. Albo co piszą o tych szafarzach, którzy „łapią” za Ciało Chrystusa zamiast czekać aż im ksiądz poda.…  Nie masz większych problemów w życiu, tylko, że szafarz chciał pomóc księdzu za bardzo? Widać dla niektórych zasłona się nie przedarła, nadal jest podział na sacrum i profanum. [Komentarz] „No bo jest na to odpowiedni czas, to tak jakbyś próbował śpiewać gorzkie żale i nieszpory. Ciężko mi, jest czas na to i na tamto, a mieszając to wszystko zastawia mnie po co jest rok liturgiczny.” Ale czemu to w ogóle na ciebie wpływa? Jaki to ma wpływ na Ciebie, że ktoś... No ale jest to jakiś czas świąteczny. Bo właśnie jest taka dyskusja czy jest to czas radosnego oczekiwania czy czas pokuty i nawrócenia. Jedni mówią „no przecież są fioletowe szaty”, więc jest pokuta, a inni mówią i chyba, wg mnie mają rację „przecież to jest czas radosnego oczekiwania”. Jak jest kobieta w ciąży, to każdy się cieszy, każdy zdrowy człowiek się cieszy, zwłaszcza jeśli to jest zbawiciel świata. No i Anioł jak przychodzi do pasterzy to mówi „mam dla was radość wielką”... Dziwny problem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=220"
        },
        {
          "question": "Człowiek, który wychowany był w wierze jest lepszy od nawróconego, czy nie?",
          "answer": "Czy jest lepszy? No ale pod jakim względem? Bo w Królestwie Bożym, w którym ja żyję, nie patrzymy tak na ludzi, że ktoś jest lepszy albo gorszy bo jest jakiegoś pochodzenia. Jezus jak opowiada przypowieść o  robotnikach w winnicy, to jedni dostają denara bo pracowali jeden dzień a drudzy dostają denara bo pracowali 5 minut i widać, że Jezus nie rozróżnia, nie mówi „a Ty jesteś lepszy, a Ty gorszy”, tyko mówi, no każdy dostaje denara, bo tak się z wami umówiłem, jak komuś coś przeszkadza to w ogóle do widzenia.  Przecież to są moje pieniądze, tak? Ja się z wami umawiałem, o co chodzi? Więc jeśli jest jakaś różnica, to człowiek który jest wychowywany w wierze może mieć ciut łatwiej, ponieważ np. sobie nie narobił smrodu w życiu, więc np. nie ma gdzieś dzieci w jakiejś innej miejscowości, co nawet nie pamięta żeby miał z tym jakiś związek, no różne są historie straszne, których potem konsekwencje przez całe życie trzeba nosić, bo nie da się z tym nic zrobić. Tzn niektórzy zabijają dzieci zanim się narodzą, ale to też są konsekwencje jeszcze większe, które też trzeba przez całe życie nosić. Więc człowiek, który się nawrócił w życiu może mieć gorzej, w sensie ciężej przez to co se narobił, ale w Królestwie nie ma rozróżnienia na lepszych i gorszych, z tym, że ten człowiek, który niby ma łatwiej, dlatego, że był wychowywany w wierze od młodości, to z kolei więcej się od niego wymaga, ponieważ Bóg powiedział, że „temu, komu wiele dano, od tego wiele wymagać się będzie”",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=582"
        },
        {
          "question": "Jak odniesiesz się do nowego kanału yt „Śmiem wątpić”? Czy znasz ten kanał?",
          "answer": "Znam go. Chłopak sympatyczny napisał do mnie jakieś kilka miesięcy temu, że chciałby dyskusję ze mną przeprowadzić, ale powiedziałem wtedy, że po pierwsze, ja przeprowadzam mój kanał przez jakieś różne tematyki, żeby nie było wszystko takie rozlazłe i jeszcze nie zacząłem mówić do ateistów, na razie mówię do katolików, ciut do protestantów, do ateistów jeszcze nie zacząłem mówić. Bo „Śmiem wątpić” jak sama nazwa wskazuje – chłopak, ateista prowadzi kanał i coś tam próbuje chyba ze mną nawet dyskutować  i zwróciłem uwagę na jeden jego film, gdzie dyskutuje z innym ateistą na zjeździe ateistów i jak to usłyszałem, to po prostu cały opadłem, bo oni sami do siebie się śmieją, że właściwie to wszystko można poddać w wątpliwość i nawet jak będzie Sąd Ostateczny to można powiedzieć, że to kosmici robią hologramy na niebie. Jest fajna debata jego z jakimś innym katolikiem czy chrześcijaninem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=721"
        },
        {
          "question": "Jak się modlić psalmami z wersetami tzw. złorzeczącymi, np. pod koniec psalmu 139?",
          "answer": "Wspaniały psalm. Uwielbiam psalmy, gdzie jest napisane „rozwalić ich wszystkich”. Bo w NT św. Paweł mówi, że nie walczymy z ciałem i krwią tylko ze zwierzchnościami, tj. napisane chyba w Efezjan. Efezjan 6,12 „Nie walczymy z z ludźmi ale ze zwierzchnościami, władzami, rządcami świata ciemności i złymi duchami w przestworzach. Dlatego włóżcie na siebie pełną zbroję bożą, ażebyście mogli w złym dniu stawić opór, a pokonawszy wszystko, ostać się zwycięsko. Paweł często używa terminologii militarnej. Jak pisze do Efezjan, jak pisze do Tymoteusza, bo Tymoteusz to młody chłopak i Paweł wie, że młodego chłopaka trzeba tak wiesz.. Masz walczyć, masz zwalczać te babskie niedorzeczne baśnie, jak tam jest w jednym tłumaczeniu napisane, co potem dziewczyny mają wielkie oczy... nie ja tłumaczyłem, to jakiś ksiądz profesor tłumaczył, z całym szacunkiem… Warto zobaczyć jak św. Paweł lubi poruszać się w tej terminologii militarnej i wtedy można zajrzeć do tych psalmów złorzeczących i powiedzieć „ale piękne psalmy złorzeczące” i jesteśmy wezwani do takiego samego złorzeczenia, ale już nie ciału i krwi bo Jezus mówi, że za prześladowców trzeba się modlić i ich kochać i im błogosławić, ale trzeba złorzeczyć złym duchom. Bo Jezus to też robił, i tam jak jest przetłumaczone „zamilcz”, to On podobno do złego ducha powiedział „zamknij pysk”, w sensie że tam jest takie greckie, bardzo mocne stwierdzenie. Także tak się modlić psalmami z wersetami złorzeczącymi, mówić „tak jest, rozwalić wszystkie dzieci, rozbić o skały dzieci Babilonu”, to jest chyba najmocniejszy werset w psalmach, jaki się pojawia, który ateiści wyciągają i mówią „patrzcie co to jest? Straszny ten Bóg” i rzeczywiście w ST walczyło się z Babilonem cielesnym, a teraz walczymy z Babilonem duchowym i nawet jeśli są jakieś złe duchy czy nawyki w moim życiu, które mają formę dopiero dzieci ale nie dorosłych ludzi, którzy mogą bardzo zaszkodzić, to te dzieci złych duchów trzeba roztrzaskać o skały.  Dlatego się roztrzaskiwało te dzieci, żeby one nie dorosły i żeby... trzeba było w ogóle wykorzenić te złe ludy z ich złą antybożą kulturą i dlatego to się robiło i dlatego teraz robimy to samo, tylko, że na płaszczyźnie duchowej.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=880"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg kazał zabić Abrahamowi Izaaka, skoro zna nasze serca i wie czy go kochamy czy nie? Omawiamy kolejne fragmenty z drzewka Jessego",
          "answer": "Trudno mi jest odpowiedzieć na to pytanie, bo musiałbym ciut podważyć czy poddać wątpliwość wszechwiedzę Boga, w sensie nie jest pewne, że dobrze ją rozumiemy, bo mówimy, że „Bóg wszystko wie”. Augustyn np. powiedział, że Bóg nie ma poznania zła, czyli nie ma wiedzy o złu, nie ma pojęcia zła, więc to jest nieprawda, że jak Adam i Ewa zjedli owoc, to stali się tak jak Bóg, bo poznali dobro i zło – to jest nieprawda. I kiedy Bóg mówi „stali się teraz jak my”, to on to mówi ironicznie, to trzeba wiedzieć. Natomiast kiedy szatan mówił „staniecie się jak Bóg” oczywiście skłamał, to był fałsz. Więc tu jest temat tej „wszechwiedzy Boga”, który nie jest taki oczywisty, natomiast oczywiste jest to, że Bóg poddaje próbie każdego człowieka, i to już mówiłem na poprzednie livestreamie, że pan Bóg zawsze przychodzi za późno. Dlaczego przyszedł do Józefa za późno? Dlaczego dopiero wtedy gdy się dowiedział, że Maryja jest w ciąży i mu się wydawało, że z innym mężczyzną? Bo nie miał informacji skądinąd, tylko musiał do niego Anioł przyjść, tylko za późno przybiegł... przecież mógł przyjść wcześniej i oszczędzić mu nerwów, ale właśnie chodziło o to, żeby wypróbować, żeby się okazało... Czy to jest próba? Ostatnio mówiliśmy sobie na mojej wspólnocie, że sąd polega na tym,, że światłość przyszła na świat, więc my patrzymy na to „ale straszna próba! Dlaczego Bóg kazał zabić Abrahamowi Izaaka?” A Bóg możliwe, że patrzy na to w zupełnie inny sposób i mówi „A poświecę światłem na Abrahama, żeby wszyscy zobaczyli jaki to jest doskonały człowiek” i rzeczywiście się okazało, Pan Bóg poświecił światłem na Abrahama w tym sensie, że powiedział „oddaj mi tego Twojego syna, jedynego, którego ci dałem i jedynego który byłby jakąś podstawą do spełnienia się mojej obietnicy, którą ci dałem, daj mi tego syna” i Abraham mówi „Dobrze”. I wtedy Pan Bóg mówi „Widzicie cały świecie, który czytaliście o Abrahamie, jaki to wspaniały człowiek, jaki ojciec wiary. Przecież gdybym mu nie kazał  tego zrobić, to byśmy się nie dowiedzieli, że Abraham jest rzeczywiście takim wspaniałym człowiekiem. Więc z naszego punktu widzenia może być jakaś straszna próba, natomiast Bóg mówi „poświecę światłem na tego sprawiedliwego człowieka, żeby wszyscy zobaczyli jaki jest sprawiedliwy” I z Józefem było tak samo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1119"
        },
        {
          "question": "Skoro nasze życie jest ustawione przez Boga, to dlaczego Bóg nie może raz spełnić prośby jeśli modlę się za kogoś?",
          "answer": "Nasze życie nie jest ustawione przez Boga, nie wiem co przez to rozumiesz? A sprawa niewysłuchanych modlitw, no jest parę powodów, które Biblia podaje, np. z tym dzisiaj jest problem u wielu, więc o tym tylko powiem: List Jakuba rozdział 4 „Nie osiągacie bo nie prosicie” - a Ty uważasz, że prosisz i nie otrzymujesz, więc czytamy dalej „a jeśli prosicie, nie otrzymujecie, bo źle się modlicie, myśląc tylko o zaspokojeniu swoich pragnień.” Więc Elu, jeśli prosiłaś i prosisz o coś ponieważ TY chcesz, ponieważ to ma spełnić jakieś Twoje pragnienie, wypełnić Twoje potrzeby, zaspokoić – to jest zła modlitwa. Św. Jakub tłumaczy w Słowie Bożym, że właśnie dlatego nie otrzymujesz, bo prosisz tylko o zaspokojenie swoich pragnień.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1348"
        },
        {
          "question": "Pytanie na temat „godziny łaski”",
          "answer": "Raczej nie zwracam uwagi na godzinę łaski, no ale to musicie wiedzieć, że jestem bardzo biblijny, ja po prostu lubię patrzeć jak św. Paweł się modlił i jeszcze nie zdążyłem zainteresować się objawieniami prywatnymi, które nie są obowiązkowe, po prostu uważam, że.. tzn. nie uważam, tylko tak jest, że to objawienie (Biblia) i to już powtarzałem wiele razy jest obowiązkowe i dlatego od niego trzeba zacząć i dlatego ja jeszcze go dobrze nie poznałem, a potem zainteresuję się - obiecuję – jak dobrze poznam Pismo Święte, zainteresuję się wszystkimi objawieniami, które nie są obowiązkowe, żeby je poznać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1440"
        },
        {
          "question": "Co powiesz o ruchach zielonoświątkowych i nie chodzi mi o doktrynę, a o działanie Ducha Świętego, ludzi, którzy widać, że żyją wiarą, a jest to przez katolików negowane, na co dzień w Kościele raczej Ducha Świętego ciężko uświadczyć im.",
          "answer": "Ja do końca nie wiem co robią ruchy zielonoświątkowe, ale podejrzewam, że podobnie działają jak ludzie w Odnowie w Duchu Świętym, w której ja od urodzenia jestem, z tego co słyszę, to chyba chodzi o podobne rzeczy. Więc nie jest to tak, że to jest przez katolików negowane, działanie Ducha Świętego, bo ja żyję od urodzenia w Odnowie w Duchu Świętym i dużo jest ludzi w Odnowie w Duchu Świętym, coraz więcej. Coraz więcej jest charyzmatyków w Kościele Katolickim, więc nie wiem do końca o co chodzi. Może nie wiedziałeś o tym, że są ludzie doświadczający Ducha Świętego w Kościele Katolickim, podobnie jak zielonoświątkowcy?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1511"
        },
        {
          "question": "Kto był pierwszym chrześcijaninem? Maryja czy Jan Chrzciciel?",
          "answer": "Raczej Maryja, bo do Maryi przyszedł Gabriel i Gabriel to jest pierwsza istota, która opowiada Ewangelię w Nowym Testamencie.. Chociaż też ten powód może jest źle sformułowany, ale Jana Chrzciciela raczej się zalicza do Starego Testamentu, chociaż to nie jest tak istotna sprawa. No ale Jan Chrzciciel, to jest raczej jeszcze Stary Testament, bo zauważcie, że po Janie Chrzcicielu nie ma już proroka, którego nazywają „Prorokiem”, a który np. jest na pustyni i je tylko szarańczę i miód, chociaż to nie jest tak, że instytucja proroków kompletnie zniknęła, bo jest fragment chyba w Dziejach Apostolskich, kiedy przychodzi jakiś człowiek, bierze pas św. Pawła, zawiązuje sobie nim nogi i mówi „Jak tak Cię Pawle w Jerozolimie skują... Agabos ...",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1615"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Nowennie pompejańskiej?",
          "answer": "Trudny temat. Zrobiłem film o tym jak się modlić, i ta pierwsza część trochę jest o Nowennie Pompejańskiej, ja rozumiem, że są objawienia jakieś, nawet uznane przez Kościół, natomiast ja nie potrafię pogodzić w swojej głowie tego, co mówi Maryja o tej nowennie pompejańskiej, że trzeba omawiać 150 zdrowasiek dziennie przez 40 dni i to trwa, jak ktoś się nie wygłupia półtorej godziny, samego mówienia oczywiście – nie wiem czy ktoś tam jeszcze dodaje kontemplacje nad tajemnicami różańcowymi, które Kościół zaleca, a Jan Paweł II mówi nawet, że powinno się otwierać Pismo Święte przy odmawianiu tajemnic różańcowych, także półtorej godziny samego mówienia „zdrowasiek”, nie wiem czy ktokolwiek jeszcze odmawia tajemnice różańcowe, tak jak Kościół mówi jak to powinno być robione, wątpię, żeby ktokolwiek to robił. Bo przeczytanie tytułu tajemnicy i tam jedno zdanie refleksji to nie jest kontemplowanie tajemnicy różańca, a po 2 Jezus powiedział, że nie mamy się upodabniać do tych, którzy mówią dużo na modlitwie. Kohelet powiedział, że na modlitwie naszych słów ma być niewiele, a psalmista mówi „trwaj w milczeniu przed Bogiem”. Nigdzie w Piśmie nie znajdziecie wersetu, który by zachęcał do modlitwy, która by polegała na używaniu wielu słów. Raczej kiedy Biblia się odnosi do ilości słów w modlitwie, to zawsze, niezmiennie mówi: tych słów ma być jak najmniej, albo w ogóle najlepiej, żeby ich nie było, a już w ogóle nie macie się upodabniać do tych, którzy mówią dużo. I teraz jeśli komuś się to nie kłóci w głowie... no to nie wiem.. to dobrze, niech ma takie zdanie, natomiast ja tego nie potrafię pogodzić, dla mnie są to dwie sprzeczne rzeczy. (…) Jeśli Jezus mówi „Nie upodabniajcie się do tych, którzy mówią dużo”, jeśli Kohelet mówi „niech słów twoich będzie niewiele”, to kiedy przychodzi zjawa i mówi „mam tu dla ciebie taką modlitwę i chodzi o to, żebyś bardzo dużo mówił, na tym polega ta modlitwa, że trzeba dużo mówić”, no to jakie jest pierwsze rozeznanie jakie wam przychodzi do głowy? Tylko tyle powiem. Biblia, Słowo Boże – obowiązkowe objawienie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1743"
        },
        {
          "question": "A jak to tam z tym ewolucjonizmem, panie Kapusta? Przeczenie ewolucji nie jest tak trochę jak twierdzenie, że ziemia jest płaska?",
          "answer": "Nie panie Tomaszu, ponieważ na ten temat, że ziemia jest płaska nie ma żadnych poważnych publikacji naukowych, a o tym, że ewolucja.. może nie jest bezsensu, ale trzeba by bardzo poważnie zwątpić w teorię ewolucji jest sporo publikacji naukowych albo wykładów naukowych… Maciej Giertych świetne wykłady powiedział o tym, że są takie paprocie, czy jakaś inna roślinka, którą jak się jakąś substancją spryska, to im się ta substancja do białka przyczepia i wtedy ta roślina gnie i ta roślina jakoś niby przez ewolucję wykształciła sobie nowe białko, jakoś to białko zmieniła, że ta substancja już się nie może połączyć z tym białkiem i wtedy substancja kompletnie nie działa i paproć czy inna roślinka jest zupełnie odporna na tą substancję, to mówi pan Maciej Giertych. I rewelacja byśmy powiedzieli – dowód na ewolucję, tylko co się dzieje, kiedy substancji przestanie się używać w stosunku do tej paproci czy innej roślinki? To białko wraca do poprzedniej struktury, czyli znowu roślina staje się nieodporna na tę substancję, także odporność tej rośliny na tę substancję konkretną nie jest jakąś nową cechą tej rośliny, która zostanie na zawsze rozwinięta, bo się może tej roślinie kiedyś przydać, tylko ta roślina wraca do jakiegoś swojego środka... nie wiem jak to w ogóle wytłumaczyć, bo się nie znam, ale roślina wraca do tej swojej optymalnej informacji genetycznej. Czyli ta mutacja pożyteczna, która zaszła, to ona jest likwidowana. I teraz pan mówi „a to nie jest tak samo jak twierdzenie, że ziemia jest płaska”? No nie wiem. Ja nie widziałem jeszcze, żeby ktoś, żeby jakiś naukowiec z poważnym wykształceniem i z poważnym zapleczem badawczym, żeby powiedział, że „ziemia jest płaska bo tak wynika z badań”. Z reguły jak ktoś bada czy ziemia jest płaska, no to wychodzi, że nie jest płaska. Już nie mówiąc o tym, że już starożytni grecy wiedzieli, że ziemia nie jest płaska, skoro jak widzą jak statek płynie i tu jest horyzont i płynie statek to ten stek się wynurza...",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=1971"
        },
        {
          "question": "Jestem ojcem trójki chłopców, po prostu pracuję 7 dni w tygodniu, żona nie pracuje, chodzę do Kościoła kiedy mogę, mogę tak żyć? Co myślisz?",
          "answer": "Optymalna sytuacja jest taka, że żyjemy według przykazań Kościelnych, a przykazani Kościelne mówią, że trzeba chodzić w niedziele i święta. I teraz postaraj się to zmienić, tylko tyle powiem, bo co ci mam powiedzieć? Bo ani ci nie powiem, że to nie jest żaden problem i że możesz sobie chodzić kiedy chcesz, ani ci nie powiem, że masz rzucić natychmiast swoją pracę i szukać innej, bo to by była tzw. nadgorliwość, także rozeznaj to sam czy możesz. Bo podejrzewam, że wg Boga, tak powiem – podejrzewam, że dla Niego nie jest takim wielkim problemem to, że nie chodzisz do Kościoła, jak to, że prawdopodobnie nie masz czasu dla swojej rodziny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2187"
        },
        {
          "question": "Skoro Jezus mnie do czegoś powołuje, to dlaczego nie mówi mi tego jak rozmawiam z nim o tym, tylko mówi to przez innych ludzi, skoro wie, że tracę ufność do ludzi?",
          "answer": "Może właśnie dlatego? Może dlatego, żeby Ci wróciła ufność do ludzi, taka jest moja diagnoza. Bo mówiliśmy sobie o tym poprzednio, że w 1Kor 13 jest hymn o miłości i tam jest napisane, że miłość każdemu ufa i każdemu wierzy, także nie możesz tracić ufności do ludzi. Także Bóg wybitną wybrał opcję żeby Cię nauczyć tego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2323"
        },
        {
          "question": "Jak to jest z tym postem w Adwencie? Jeden ksiądz powiedział, że spoko, można robić imprezę, bo to czas radosnego oczekiwania, inny, że adwent to czas postu, wyciszenia i zakazu imprez. Pytam dlatego, bo kumpela ma 18 trzy dni przed wigilią i zastanawiamy się kiedy możemy wyprawić te urodziny?",
          "answer": "Nie wierz nawet mi na słowo, bo ja mogę coś źle pamiętać – otwórz sobie przykazania Kościelne. Wygoogluj przykazania Kościelne i według przykazań Kościelnych rozeznajcie te sprawę, bo tam jest napisane kiedy jest czas postu i powstrzymywania się od udziału w zabawach, stamtąd wywnioskujesz dokładnie kiedy można zrobić tę 18.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2363"
        },
        {
          "question": "O ewolucjonizmie",
          "answer": "Zachęcam do zapoznania się z naukowymi publikacjami na temat dyskusji pomiędzy kreacjonizmem, a ewolucjonizmem. Ja mam jedną książkę i przeczytałem dopiero wstęp do niej, bo nie mam czasu i nie mogę wchodzić głębiej w takie lektury teraz, ale przeczytałem wstęp i po prostu aż się trzęsę, bo aż się nie mogę doczekać kiedy przeczytam tę książkę. I właśnie Maciej Giertych napisał wstęp do tej książki, nazywa się „Na bezdrożach teorii ewolucji”. Fajna książka. Ale tam są rzeczy o których.. bo ją przejrzałem – są rzeczy o których ja wspomniałem na filmach np. o tym jak narysowali małpę całą od jednego zęba.. Także tak, teoria naukowa, bardzo naukowa.. z elementami wyssanymi z palca.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2471"
        },
        {
          "question": "Dlaczego w wyznaniu wiary jest „który mówił przez proroków” zamiast „który mówi przez proroków”? Czy w dzisiejszych czasach nie ma już proroków?",
          "answer": "Więc to jest prawda, że prorocy są teraz, natomiast w tym wyznaniu wiary, jeśli dobrze to rozumiem, to to że Duch Święty mówił przez proroków daje się „na argument” i to jest jakby w postaci takiego argumentu, być może. Więc, jak podajesz jakiś argument to nie mówisz o tym co się jeszcze wydarzy, bo to już jest przepowiednia w którą ktoś może wierzyć albo nie. Argumenty się podaje na podstawie tego, co się wydarzyło w przeszłości. Także ja tak to rozumiem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2600"
        },
        {
          "question": "Czytałeś jakąś książkę Fultona Sheena?",
          "answer": "Nie, słuchałem jego paru wykładów i fajne czasem ma rozkminy. Jakoś się nie wciągnąłem, nie wiem czemu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2808"
        },
        {
          "question": "Czy natrętne myśli bluźniercze to grzechy ciężkie?",
          "answer": "Z myślami jest tak, że jeśli z nimi współpracujesz i pozwalasz im żyć to już zaczyna być grzech, a jeśli je oddalasz to nie jest grzech, tylko pokusa. Chociaż nigdy nie miałem takiego problemu i się dziwię, tzn. trudno mi zrozumieć jak ktoś może mieć myśli bluźniercze. Ciekawe jak to jest, chociaż może strasznie to zabrzmiało.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2840"
        },
        {
          "question": "19. Czy w kontekście tych słów (1Tym 2, 8-9) kobiety nie powinny farbować włosów i robić „zaplatańców” itp.?",
          "answer": "Nie, wiesz co.. Jak se zbadasz historię.. Bo tu jest napisane tak: „Chcę więc, żeby mężczyźni modlili się na każdym miejscu, wznosząc czyste ręce, bez gniewu i kłótni. Tak samo, żeby strój kobiety był przyzwoity, aby ubierały się one skromnie i prosto. Nie w wyszukane fryzury i złoto, nie w perły i kosztowne szaty. Ale w dobre czyny jak przystoi kobietom naprawdę pobożnym.” Więc, nie wiem czy są jakieś prace naukowe na ten temat, przydałoby się – jak wyglądały fryzury kobiet 2000 la temu. Bo z tego co mi się obiło o uszy, to kobiety bardzo przesadzały wtedy. To nawet widać na jakiś filmach, jak robi się filmy o Aleksandrze Wielkim czy Cezarze, tam widać jakie tam kobiety mają fryzury. Po prostu ta fryzura to jest następny cud architektoniczny po piramidach i ziguratach. To następne są fryzury kobiet sprzed 2000 lat, więc być może o to chodziło św. Pawłowi, że.. bez przesady, co to są za ziguraty na tych głowach, koki ośmioramienne czy czterowymiarowe, bez przesady. Więc o to chyba chodzi. To nie jest tak, że nie można sobie zrobić warkocza czy tam zaplatańca. Św. Paweł mówi w innym miejscu, że ozdobą kobiety są włosy, więc trzeba się też starać, żeby te włosy były ozdobą. Więc św. Paweł mówi, żeby nie przesadzać ale z drugiej strony mówi, żeby dbać o to. Więc jeśli masz włosy kobieto, to zadbaj o nie, żeby były ozdobą, bo są ozdobą, rzeczywiście. Nie ścinaj ich do samego końca bo są ozdobą.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=2900"
        },
        {
          "question": "Miałeś doświadczenia z książeczką „O naśladowaniu Chrystusa”?",
          "answer": "Oczywiście, że miałem. Tomasz a Kempis, fajna bardzo książeczka, uważam, że przydałaby się wielu ludziom dzisiaj, ponieważ dzisiaj odchodzi się od takiej duchowości prawdziwej, która polega na tym, że trzeba walczyć z miłością własną. Dzisiaj się mówi, że każdy ma kochać siebie „przecież trzeba kochać siebie, bo Jezus powiedział, „kochaj bliźniego jak siebie samego”, czyli trzeba kochać siebie”. A wszyscy święci przez XX wieków kościoła mówili, że trzeba walczyć z miłością własną. I Tomasz a Kempis w książeczce O naśladowaniu Chrystusa pięknie pokazuje ten sposób myślenia, że trzeba walczyć z miłością własną. Dlatego ta duchowość i wszystkie inne im podobne są mi bliskie, także lubię tę książeczkę. Chociaż gdyby ktoś chciał ją czytać, to trzeba ją traktować z lekkim dystansem, chodzi o to, żeby pamiętać, że to była książeczka napisana dla mnichów, dlatego jeśli tam jest napisane, że należy znienawidzić wszelkie kontakty ze wszystkimi ludźmi i tylko być samemu ciągle, to wziąć poprawkę na to i powiedzieć „dobra, to byli mnisi, oni całe życie wybrali, żeby siedzieć w zamknięciu”. To nie jest dla nas, którzy mamy się raczej socjalizować. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3033"
        },
        {
          "question": "Pytanie na temat bliskich okazji do grzechu przy tańcach towarzyskich.",
          "answer": "Zależy, bo trochę pan chyba wrzuca do jednego worka wszystkie tańce towarzyskie.. Ponieważ ja uważam siebie jako pełnego Ducha Świętego i już nie ja żyję lecz żyje we mnie Chrystus i np. tańczyłem z dziewczyną, która też uważam, że należy do Chrystusa i jest pełna Ducha Świętego, ale nie ma między nami relacji jakiejś tam głębszej, poważniejszej.. I tańczyliśmy, bo byłem na rekolekcjach w Bielsku i była grupa która siedziała z gitarą (…) robili hałas, robili muzykę, było fajnie, był wieczór i był trawnik i tańczyliśmy sobie. I to był taniec towarzyski i czy on był bliską okazją do grzechu? Nie zauważyłem ani przez chwilę, a jestem człowiekiem świadomym tego co dzieje się wokół mnie i tego co sam robię itd. także, może panie Mirosławie nie był pan na żadnej „zdrowej” zabawie tylko na samych chorych i może pan je wszystkie chce wrzucić do jednego worka? Może to jest problem. [Uściślenie pytania dot. tańców towarzyskich, w których mężczyzna obejmuje kobietę.] Zależy jak obejmuje.. To jest tak nikły problem, że nie ma sensu gadać o tym. Trzeba dbać, żeby każdy miał relację z Panem, a wtedy Duch mu wszystko powie i tyle. Bo jeśli Pan chce tworzyć przykazania tak jak żydzi mieli 613 i Pan chce każdemu podać dokładny kąt z jakim ma łokieć ustawić względem talii kobiety no to... To jest bez sensu i będą takie narośle jak rak, coś w tym rodzaju mówią o przepisach w prawie Mojżeszowym gdzieś w Słowie Bożym. Takie chore narośle, takie zwyrodnienia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3150"
        },
        {
          "question": "Moja znajoma często pisze „Bóg” małą literą i w błahych sprawach. Czy jakoś powinienem jej zwrócić uwagę?",
          "answer": "Warto by zwrócić uwagę, powiedzieć „Słuchaj Bóg jest jeden i pisze się dużą literą i jest napisane „nie bierz imienia Boga na daremno”, a jeśli nie wierzysz w Boga to przynajmniej nie rób tego przy mnie bo mnie to trochę irytuje, ponieważ Bóg jest dla mnie bardzo ważny. Warto coś takiego powiedzieć. A jeśli ona stwierdzi, że w takim razie będzie bluźnić Bogu przy Tobie więcej, no to pozostań na tej jednej uwadze, nie zwracaj jej więcej uwagi, bo nie ma powodu, żeby ludzi prowokować do jeszcze większego bluźnienia Bogu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3543"
        },
        {
          "question": "Co uważasz o tym, że rzekomo ks. Piotr Glas nazwał fałszywym prorokiem o. Adama Szustaka? Nie uważasz, że egzorcyści są zbytnio wyczuleni i przesadzają?",
          "answer": "Egzorcyści nie wiem czy przesadzają, z egzorcystami jest tak, że jedni mówią jedno, a drudzy mówią drugie często, odnośnie niektórych spraw, bo ludzie tak ich dzisiaj trochę traktują, egzorcystów jako ludzi, którzy mają dostęp do płaszczyzny duchowej, do której nikt inny nie maj dostępu, a więc wiedzą rzeczy o których inni nie wiedzą i które tylko oni mogą zarzekać. Jeśli by tak było, to wszyscy egzorcyści zawsze byliby zgodni, a tak nie jest. Więc to musimy pamiętać, ale nie ukrywam, że zaciekawiłeś mnie tą informacją i jestem ciekawy co się stało.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3602"
        },
        {
          "question": "Czy wierzy pan w to, że ogień w piekle będzie odczuwalny przez potępieńców w sposób zmysłowy?",
          "answer": "Myślę, że tak. Jeśli zmartwychwstaniemy w ciele, jeśli będziemy żyć w ciele no to ci którzy umrą na wieczność, to będą umierać też w ciele. Także obstawiam, że tak.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3666"
        },
        {
          "question": "Ja mam 4 książki przed sobą z mową Boga, Maryi, świętych, aniołów do księdza Natanka, co Ty na to?",
          "answer": "Przypomniało mi się co o. Joachim Badeni mówił jak ktoś przyszedł o niego i mówi: Ja tu mam spisane takie mowy Jezusa, bo Jezus przychodzi do mnie i do mnie mówi. A o. Badeni mówi: „Do pieca”. A kobieta mówi „ale proszę ojca, przecież to sam Jezus do mnie mówi”, a ojciec mówi: „tym bardziej do pieca”. I teraz kochani, o. Joachim Badeni to jest ten sam, co opowiadałem, że przyszła do niego raz Maryja, a on mówi „o rety, Maryja do mnie przyszła” i wypowiedział egzorcyzm i wtedy Maryja się rozpadła w drobne kawałeczki, więc ja jestem bardzo ostrożny, jeśli ktoś mówi „przychodzi do mnie Jezus i Maryja i coś do mnie mówi”. Dobra, do mnie przyszedł Jezus Chrystus i powiedział do mnie tyle (wskazując na Biblię) ja jeszcze nie zdążyłem tego poznać, także nie interesuję się  książka ks. Natanka, co do niego mówił Pan Jezus, bo szczerze mówiąc wątpię, że do ks. Natanka mówił Jezus. Jeśli uczniowie Jezusa pytają się Jezusa: „Jezu, jeśli chcesz zrzucimy na to miasto... przeklniemy je i zrzucimy ogień na to miasto” Jezus się do nich odwraca i mówi: „Nie wiecie jakiego ducha jesteście”. I jeśli jest nagranie w sieci, które chyba zrobili dziennikarze TVNu, nie żebym był sympatykiem TVN, wręcz przeciwnie (…) i ks. Natanek mówi „Panie Boże przebacz, przeklinam was w imieniu Jezusa, w imieniu Ojca i Syna i Ducha Świętego”. Ich przeklął w imię Trójcy Przenajświętszej. I jeśli ja się nie mylę, to do ks. Natanka też by się Jezus odwrócił i powiedział „Nie wiesz jakiego ducha jesteś”. (…) Więc chyba raczej Jezus by tak powiedział do ks. Natanka: nie wiesz jakiego ducha jesteś, że przeklinasz ludzi w imię moje, chyba, że to jest napisane w tej książce, w tych mowach Jezusa? Proszę potwierdzić czy Jezus tak powiedział do ks. Natanka? Czy może mówił coś innego? Bo jeśli mówił coś innego, to wątpię, że to mówił Jezus.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3704"
        },
        {
          "question": "Co Pan sądzi o wypowiedziach o. Szustaka chwalących filmy G. F. Darwin, w których robi się żarty z historii zapisanych w Piśmie świętym? ",
          "answer": "O tym nie słyszałem, żeby o. Szustak chwalił (te) filmy.  No zdziwiło mnie to, bo tam są te piosenki, coś tam, że orka, ze Bóg się goli, no to nie bardzo...  Nie bardzo tu się zgodzę, jeśli o to chodzi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=3981"
        },
        {
          "question": "W jaki sposób wiesz, czujesz, rozumiesz, że masz kontakt z prawdziwym Bogiem? Bo często tak mam, że podczas modlitwy mówię do ściany, że czuję przed samym sobą jakiś dyskomfort, że uderzam w pustkę. Wspominam też jakieś swoje przeżycia religijne, gdy bardziej „odczuwałem” Jego obecność i się zastanawiam, czy to nie były emocjonalne uniesienia. Przecież obecność Boga powinna zmieniać życie, a u mnie to nie następuje, emocja przechodzi i zostaję z niczym. ",
          "answer": "Opisałeś stan, który Biblia nazywa „byciem jak trzcina na wietrze”. Żeby się ugruntować w wierze i przejść z wiary duszewnej w której jest dzisiaj 90% co najmniej chrześcijan, przejść z wiary duszewnej do wiary i życia chrześcijańskiego w pełni duchowego, to jest droga którą trzeba przebyć i jeśli już się nad tym zastanawiasz, no to już jesteś na dobrej drodze. Więc skąd ja wiem, że mam kontakt z Bogiem? Ponieważ wiem w jakich momentach Bóg działał w moim życiu, w sensie w jaki sposób ja wtedy zwracałem się do Niego, w jaki sposób ja traktowałem swoją modlitwę i swoje życie chrześcijańskie, swoje życie duchowe. Wiem, że Bóg odpowiadał na moje modlitwy, wiem, że wskazywał mi w jakiś czytaniach, fragmentach, pokazywał mi, że jest ze mną, że mi odpowiada. Więc, dzisiaj nawet nie potrzebuję tych potwierdzeń, a wiem, że Bóg jest. Bo to też emocje, czym są emocje? Po pierwsze są właśnie czymś powierzchownym, duszewną warstwą i tam funkcjonują. A po drugie nie musimy Boga czuć, ponieważ Bóg nie jest do czucia. Jan mówi o Synu Bożym, że On jest logosem, że jest Słowem. Także Bóg jest do rozumienia, do poznawania, do zrozumienia Go, a nie do odczuwania. Nie wiem skąd to się wzięło, że chcemy „czuć Boga”? Może z jakiś pogańskich kultów? A może wzięliśmy to z jakiś wschodnich buddyzmów, bo oni tam siedzą w pozie lotosu i jak oddychają w śmieszny sposób to im się otwierają czakry i ich mózg nie wie już co się dzieje i się wyłącza i oni wtedy nie wiedzą gdzie są i oni to nazywają wyższym stanem świadomości, a tak naprawdę to jest niższy stan świadomości, no bo jak nie wiesz gdzie jesteś... I nie wiesz kto jesteś i wydaje ci się, że się zlewasz z tym strumykiem, co płynie obok, no to to jest niższy stan świadomości. Więc może od nich czerpiemy tego typu rzeczy? Bo uniesienia duchowe to jest coś dużo głębszego niż emocje, które odczuwamy na modlitwie, także trzeba to rozgraniczyć.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4026"
        },
        {
          "question": "Jak to rozumieć. Znam osoby które nie żyją z Panem a są mega dobre i widać w nich pełno miłości, mają łatwość w pomaganiu innym, a ja staram się żyć z Panem, a miłość mi ciężko przychodzi. Czego to jest kwestia, biologi? Charakteru? Uwarunkowań genetycznych?",
          "answer": "Trzeba prosić. Bo wydaje mi się, że założyłeś, że dla tych osób jest to proste, a to może tylko tak wyglądać, a może tak naprawdę nie być. Albo na pewno nie było tak na początku i oni to w sobie wypracowali. Być może to jest kwestia miłości własnej, że kochasz za bardzo samego siebie? I wtedy trudno jest ci ofiarować coś innym. Bo trzeba walczyć ze swoją cielesnością, a rozwijać swojego ducha i św. Paweł o tym mówi. Także, w tą stronę bym szedł. Trzeba zwalczać swoją cielesność, a wtedy duch się rozwinie i będziesz prowadzony w sposób naturalny do miłości.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4327"
        },
        {
          "question": "Odkąd jestem w wspólnocie wszystko się sypie, planuję od niej odejść ale i też odejść od Boga, proszę doradź coś, pomódl się za mnie, proszę, nie wiem co robić.",
          "answer": "Co to znaczy, że wszystko się sypie? Nie znam Twojej sytuacji... Jeśli planujesz odejść od Boga no to nie wiem czemu w jednym i tym samym zdaniu prosisz, żebym się za Ciebie modlił... Musisz być świadoma, musisz pamiętać, że w rzeczywistości duchowej istnieje postać złego ducha, jemu na tym zależy, żeby ciebie tak zmęczyć żebyś obwiniała Boga, żebyś stwierdziła, że musisz odejść od Boga, żeby było lepiej (…) i jak widać dobrze mu idzie, że dajesz się mu przekonać. Zapominasz o tym, że istnieje zły duch, który przekonuje Cię do takich rzeczy i dlatego chcesz iść w tym kierunku. Także pamiętaj, że zły duch istnieje i że on cię przekonuje, żeby odejść od Boga, bo wtedy będzie lepiej. To jest najstarsza strategia szatana, bo trwa już tysiące lat, jak było na samym początku, bo starodawny wąż powiedział do Ewy „wiesz, Bóg ma coś tylko ci nie chciał dać, czyli lepiej będzie jeśli zrobisz coś wbrew Bogu” i tu już Cię przekonuje właśnie szatan i dajesz się mu zwieść, tak samo jak dała się zwieść Ewa, nie rób tego samego błędu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4418"
        },
        {
          "question": "Cóż to jest wiara duszewna?",
          "answer": "Dusza różni się od ducha i może być wiara duchowa i wiara duszewna. Wiara duszewna jest bardziej płytka, ponieważ opiera się na umyśle np. że „o ja jestem uczony w Piśmie”, albo „ja tak wspaniale odczuwam Boga” - to jest właśnie wiara duszewna. Są spotkania Odnowy w Duchu Świętym modlitewne na których się „pompuje”, tak się mówi, że oni pompują i wtedy się gra same radosne pieśni itd. i wtedy wszyscy są uniesieni, uduchowieni. W mojej wspólnocie w której jestem od urodzenia, nigdy nie było pompowania, a Duch Święty był, więc jest różnica pomiędzy wiarą duszewną, a duchową. Jest i wcale nie jest subtelna, tylko jest diametralna.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4531"
        },
        {
          "question": "Czy każda muzyka z gatunku techno z góry jest zła?",
          "answer": "Nie, ale zalecam ostrożność. Na Spotify, czasem jak słucham, bo czasem lubię takie „mocniejsze brzmienia” to myślę, że można łatwo wyczuć czy coś ma mroczne podłoże czy nie. Jeśli tego nie słychać w muzyce, to widać na okładce albumu, a jak nie widać ani nie słychać to bym się nie przejmował – tak bym polecał i tylko obserwować siebie. Bo już kiedyś to mówiłem, jak obserwuję siebie, w czasach kiedy mam raczej doła duchowego, to wtedy słucham najmocniejszej muzyki, także w ten sposób bym rozeznawał.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4616"
        },
        {
          "question": "Przed chwilą wszedłem na Twój live i od razu usłyszałem to czego potrzebowałem (o zwalczaniu cielesności i rozwijaniu ducha) Pszypadeg?",
          "answer": "Myślę, że nie. Za podstawę biblijną polecam Rozdział 8 Listu do Rzymian, polecam pokontemplować nad tym rozdziałem: „W ten sposób nakaz Prawa urzeczywistnił się w nas, którzy nie kierujemy się pragnieniami ciała, lecz nakazami Ducha. Ci bowiem, którzy kierują się pragnieniami ciała, pożądają dóbr cielesnych, ci zaś, którzy kierują się nakazami Ducha, pożądają dóbr duchowych. Pożądanie wypływające z ciała sprowadza śmierć, pożądanie zaś z Ducha daje życie i pokój. Dzieje się tak dlatego, że pożądanie z ciała jest wrogiem Boga, ponieważ nie poddaje się Prawu Bożemu - bo też nie może tego uczynić. Ci, którzy kierują się pożądaniami ciała, nie mogą podobać się Bogu” itd., itd. Rewelacja. No, więc tyle. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t=4749"
        },
        {
          "question": "Czy są ludzie, których powinniśmy unikać jako chrześcijanie?",
          "answer": "Raczej nie, św. Paweł mówi, że powinniśmy unikać tych, którzy są w Kościele i tylko udają pobożnych, a tak naprawdę nimi nie są – to tych powinniśmy unikać. A ludzie, do których pisał św. Paweł ten list, to zrozumieli, że w ogóle mają unikać takich ludzi, którzy są źli, a Paweł mówi „no przecież gdybym tak napisał, to musielibyście opuścić ten świat”. Więc Paweł mówi: „no nie da się kompletnie unikać złych ludzi.” Także jako chrześcijanie powinniśmy unikać tych, którzy udają pobożnych, a tak naprawdę takimi nie są.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/904498896379744/?t="
        }
      ]
    }
  ]
}
